\chapter{Éléments de la théorie des graphes}\label{chap:graphs}

La théorie des graphes est une discipline des mathématiques discrètes consacrée à l'étude des graphes, souvent représentés comme un ensemble de cercles reliés par des lignes. Cette structure simple peut être utilisée pour modéliser beaucoup d'éléments et problèmes de la vie courante, ce qui motive leur étude théorique. 

\begin{detail}
Par exemple, on peut modéliser une carte en assignant à chaque pays un cercle, et en reliant deux cercles entre eux si les pays correspondants ont une frontière commune, comme illustré à la figure \ref{fig:map} pour une carte d'Europe\footnote{Les auteurs de ce document sont conscients que certains cercles ne sont pas des pays, et ont néanmoins décidé de les modéliser comme tels pour des raisons de pertinence avec les frontières affichées}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[]{\includegraphics[width=.32\textwidth]{pics/map.png}}
\subfigure[]{\includegraphics[width=.32\textwidth]{pics/map-2.pdf}}
\subfigure[]{\includegraphics[width=.32\textwidth]{pics/map-3.pdf}}
\caption{Modélisation d'une carte d'Europe sous forme de graphe}
\label{fig:map}
\end{center}
\end{figure}

L'un des objectifs de ce chapitre est de présenter la terminologie de base de cette discipline, et d'être capable de modéliser divers problèmes à l'aide de cette structure, en se posant la question « Quels objets jouent le rôle de cercle, quelle est la relation entre ces objets qui est modélisée par les lignes ? ». 

Plus particulièrement, la section \ref{sec:gr-basis} introduit à l'étudiant les concepts de base de ce domaine. La section~\ref{sec:gr-var} avance quelques variantes du modèle de base présenté en section~\ref{sec:gr-basis}.

Ensuite, la section \ref{sec:conn} détaille la propriété de \emph{connexité}, permettant de dire si un graphe est « en un seul morceau », et la terminologie de \emph{chemin} associée. Le concept est également utile en section \ref{sec:dist}, consacrée aux distances dans un graphe. Finalement, la section~\ref{sec:colo} illustre la notion de \emph{coloration} de graphe. Ce chapitre est conclu par la section~\ref{sec:graph-exsos-res} qui fournit une série d'exercices résolus.%Enfin, la section \ref{sec:colo} introduit le concept de coloration, très utilisée dans les applications en théorie des graphes.

%Comme habituellement, ce chapitre se termine par une d'exercices résolus, la section \ref{sec:gr-exo-res}.

%\section{Origines et applications de la théorie des graphes}\label{sec:gr-hist}
%
%La théorie des graphes \index[terminologie]{Théorie des graphes!Historique} est un domaine des mathématiques discrètes consacrée à l'étude des graphes, une structure de donnée utilisée pour modéliser les relations binaires entre des objets. Considérez par exemple la relation « est un ami de », on peut par exemple dire que « Bob est un ami d'Alice », « Bob est un ami de Walter, lui-même un ami de Carol et de Dave ». Les objets utilisés dans la relation (ici, Bob, Alice, Walter et Dave) sont appelés des \emph{sommets}\indext{Sommet} et sont habituellement représentés par des points ou des cercles du plan. À partir de là, on peut relier deux sommets entre eux par une ligne, appelée \emph{arête}, si la relation considérée est vérifiée sur ces deux sommets. Sur l'exemple précédent, Alice et Bob sont reliés puisque Bob est un ami d'Alice. Le graphe complètement représenté de cette relation est illustré à la figure \ref{fig:simple}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\node[draw, fill=white, rectangle] (C) at (0,0) {\small Carol};
%\node[draw, fill=white, rectangle] (W) at (2,0) {\small Walter};
%\node[draw, fill=white, rectangle] (A) at (4,1) {\small Alice};
%\node[draw, fill=white, rectangle] (B) at (2,1) {\small Bob};
%\node[draw, fill=white, rectangle] (D) at (4,0) {\small Dave};
%\draw (C) -- (W) -- (B) -- (A);
%\draw (W) -- (D);
%\end{tikzpicture}
%\caption{Un exemple simple de graphe illustrant un réseau d'amis}
%\label{fig:simple}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Il est habituellement reconnu que la théorie des graphes trouve ses origines dans le célèbre problème des « sept ponts de Königsberg »\index[terminologie]{Königsberg~~{\sl (sept ponts de)}}. Au début du XVIII\textsuperscript{e} siècle, les deux affluents du fleuve Preger fusionnaient dans la ville de Königsberg (maintenant Kaliningrad, en Russie), dans l'ancien royaume de Prusse, pour finir par se jeter plus loin dans la mer baltique. Sept ponts étaient construits pour traverser la rivière, comme illustré\footnote{Dessin de Königsberg par Bogdan Giuşcă, domaine public.} à la figure \ref{fig:konigsberg}. Les habitants se demandèrent s'il était possible de faire une promenade traversant chacun des sept ponts exactement une fois en revenant à son point de départ.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=8cm]{pics/konigsberg-bw.jpg}
%\end{center}
%\caption{La ville de Königsberg et ses sept ponts.}
%\label{fig:konigsberg}
%\end{figure}
%
%Ce problème fut la première fois résolu en 1735 par Leonhard Euler\cite{euler} (1707-1783), un mathématicien et physicien pionnier suisse. Il répondit négativement à la question, en utilisant une version simplifiée de la ville comme modèle de graphe, illustré aux figures \ref{subfig:simplified} et \ref{subfig:kon-graph}. La ville peut être modélisée par un graphe en utilisant les berges du fleuve et l'île comme des sommets et les ponts comme des arêtes.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[Un modèle de la ville]{\label{subfig:simplified}\includegraphics[height=5cm]{pics/konigsberg-borderless.pdf}}
%\subfigure[Un modlèle en graphe de la ville]{\label{subfig:kon-graph}\includegraphics[height=5cm]{pics/bridges.pdf}} %this pic is ugly as fuck, I should remake it in tikz
%\caption{Illustration du problème des sept ponts de Königsberg}
%\label{fig:konigsberg-pbm}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Euler émit la conjecture qu'une telle promenade existait si et seulement si chaque sommet possède un nombre pair d'arêtes incidentes. Intuitivement, si l'on veut revenir au point de départ, quand on entre dans un sommet par une arête, il est nécessaire d'en sortir par une autre arête, ce qui explique la nécessité d'un nombre pair d'arêtes incident à chaque sommet. Ce résultat ne fut néanmoins prouvé que 130 ans plus tard par le mathématicien allemand Carl Hierholzer~\cite{prove-euler}. De nos jours, par extension de ce problème, les graphes dans lesquels une telle promenade existe sont appelés des \emph{graphes eulériens}\index[terminologie]{Graphe!eulérien}, et ces promenades des \emph{cycles eulériens}\index[terminologie]{Cycle!eulérien}.
%
%Notez que bien qu'Euler soit considéré comme le père de la théorie des graphes, il n'a en réalité pas utilisé le modèle de points et de lignes. Le terme « graphe » vient de la \emph{notation graphique}\indext{Notation graphique} et fut introduite en 1878 par Sylvester \cite{Sylves78} pour modéliser des molécules chimiques. En effet, on peut modéliser de manière convenable les atomes d'une molécule avec des sommets et les liaisons chimiques entre ces atomes avec des arêtes, comme illustré à la figure \ref{subfig:methane-2d} pour du méthane CH\textsubscript{4}, une molécule simple composée d'un atome de carbone C et de quatre atomes d'hydrogène H. Remarquez que de nos jours, les chimistes modélisent habituellement les molécules en trois dimensions, comme illustré à la figure~\ref{subfig:methane-3d}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[Un modèle en graphe du méthane]{\label{subfig:methane-2d}
%\begin{tikzpicture}
%\node[draw, _vertex] (v1) at (1, 1) {\small C};
%\node[draw, _vertex] (v2) at (1, 0) {\small H};
%\node[draw, _vertex] (v3) at (0, 1) {\small H};
%\node[draw, _vertex] (v4) at (2, 1) {\small H};
%\node[draw, _vertex] (v5) at (1, 2) {\small H};
%\draw (v1) -- (v2);
%\draw (v1) -- (v3);
%\draw (v1) -- (v4);
%\draw (v1) -- (v5);
%\end{tikzpicture}}\hspace{2cm}
%\subfigure[Un modèle en 3D du méthane]{\label{subfig:methane-3d}\includegraphics[height=2.8cm]{pics/methane.png}}
%\caption{Une molécule de méthane modélisée comme un graphe et en trois dimensions.}
%\label{fig:methane}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%Plus tard, au XVIII\textsuperscript{e} siècle, le mathématicien français Vandermonde \cite{vandermonde} étudia un problème similaire consistant à traverser chaque sommet exactement une fois. Ce problème, appelé \emph{le problème du cycle hamiltonien}\indext{Problème du cycle hamiltonien} est toujours très étudié \cite{bang97,bang99,bondy95,gutin95,volkmann02,volkmann99} et est considéré comme l'un des problèmes les plus compliqués en théorie des graphes. Au XIX\textsuperscript{e} siècle, le mathématicien britannique Arthur Cayley \cite{cayley} étudia une classe de graphes particuliers, les \emph{arbres}\indext{Arbre}, c'est-à-dire les graphes \emph{connexes} et \emph{acycliques}\index[terminologie]{Graphe!connexe}\index[terminologie]{Graphe!acyclique}. Un graphe est connexe s'il est possible de joindre n'importe quel sommet à n'importe quel autre en suivant les arêtes, et un cycle dans un graphe est une séquence de sommets consécutifs (c'est-à-dire reliés par des arêtes) avec le même sommet de départ et d'arrivée.
%
%Grâce à ce modèle simple mais puissant, un ensemble de sommets reliés par des arêtes, les graphes ont de nombreuses applications \cite{Bang01,Balaban76,BonM72,Cook81,Dobrynin01,Foulds92,Gross99,Berge62,Roberts76,Roberts78}. Nous mentionnons ici quelques-unes de ces applications. Pour chacun de ces domaines, l'approche standard consiste à modéliser le problème considéré sous forme de graphe et ensuite de trouver la solution au problème sur ce graphe. Habituellement, on cherche la meilleure solution, c'est-à-dire la solution à plus faible coût ou à plus grand profit. \index[terminologie]{Théorie des graphes!Applications}
%\begin{enumerate}
%\item Logistique et optimisation : 
%	\begin{itemize}
%	\item assignation homme-machine,
%	\item ordonnancement de tâches,
%	\item conception d'horaires,
%	\item recherche de plus courts chemins,
%	\item problème du voyageur de commerce.
%	\end{itemize}
%\item Ingénierie :
%	\begin{itemize}
%	\item design de circuits imprimés,
%	\item analyse et surveillance de réseau électrique,
%	\item conception de topologie réseau,
%	\item gestion de l'approvisionnement.
%	\end{itemize}
%\item Sciences exactes :
%	\begin{itemize}
%	\item physique : Formulation en chemin intégral de la mécanique quantique, modèle de Ising,
%	\item biologie : analyse des protéines, génétique et bioinformatique,
%	\item chimie (comme présenté ci-dessus),
%	\item mathématiques : théorie des jeux et vérification, théorie des nœuds, théorie des groupes,
%	\item informatique : vérification et évolution de modèle logiciel, théorie de l'information, structures de données.
%	\end{itemize}
%\item Autres domaines :
%	\begin{itemize}
%	\item sciences sociales : interactions sociales, propagation de rumeurs,
%	\item économie : analyse de réseau économique, analyse de l'innovation,
%	\item linguistique : analyse de la structure du langage,
%	\item géographie : design de cartes et coloration.
%	\end{itemize}
%\end{enumerate}
%
%De nos jours, la théorie des graphes est un domaine entier des mathématiques discrètes et est largement étudiée dans le monde. De nombreux livres \cite{Bang01,Diestel00,Berge62,BonM72,Biggs77,Behzad79} sont publiés sur le sujet, ses applications pratiques motivant son étude théorique.
\end{detail}

\section{Concepts de base en théorie des graphes}\label{sec:gr-basis}

\begin{defbox}{}{}
Un \emph{graphe $G$ non orienté} est un couple $(V,E)$ tel que
\begin{itemize}
\item $V$ est un ensemble fini non vide d'éléments appelés \emph{sommets},\indext{Sommet}
\item $E$ est un ensemble fini de paires\footnote{Une paire est un ensemble de taille $2$.} de sommets de $V$ appelées \emph{arêtes}.\indext{Arête}
\end{itemize}
\end{defbox}\indexn{G}{$G=(V,E)$}{Graphe non orienté}\index[terminologie]{Graphe!non orienté}\indext{Paire}

On note un tel graphe $G=(V,E)$. Habituellement, un tel graphe est dit \emph{simple} (maximum une arête par paire de sommets) et \emph{sans boucles} (pas d'arête d'un sommet à lui-même). De plus, parfois, de tels graphes sont dits \emph{non dirigés} plutôt que non orientés.

%\begin{nott}
%Quand le contexte n'est pas clairement défini pour un graphe $G$, on note $V(G)$ l'ensemble des sommets de $G$ et $E(G)$ l'ensemble des arêtes de $G$.\indexnt{V}{$V(G)$}{Sommets d'un graphe}\indexnt{E}{$E(G)$}{Arêtes d'un graphe}
%\end{nott}

\begin{defbox}{}{}
Soit $G=(V,E)$ un graphe, on dit que
\begin{itemize}
\item $|V|$ est \emph{l'ordre} de $G$,\indext{Ordre}
\item $|E|$ est \emph{la taille} de $G$.\indext{Taille}
\end{itemize}
\end{defbox}

En d'autres termes, l'ordre et la taille d'un graphe dénotent respectivement le nombre de sommets et d'arêtes de ce graphe.

Les graphes sont souvent visualisés comme un ensemble de cercles (les sommets) reliés par des lignes (les arêtes). L'exemple suivant illustre la définition de graphe non orienté ainsi qu'une représentation dans le plan de ce graphe.

\begin{example}
Sur la figure \ref{fig:nor}, on a $G = (V,E)$ avec
\begin{itemize}
\item $V = \{1,2,3,4,5\}$,
%\item $E = \{(1,2), (1,5), (2,3), (2,4), (2,5), (3,4), (4,5)\}$.\\
\item $E = \{\{1,2\},\{1,5\},\{2,3\},\{2,4\},\{2,5\},\{3,4\},\{4,5\}\}$.\\
\end{itemize}

On remarque que l'arête $\{2,1\}$ n'apparaît pas dans la liste des arêtes de $G$. En effet, comme les arêtes sont des paires, c'est-à-dire des sous-ensembles de taille $2$, on a $\{2,1\}=\{1,2\}$. De plus, $G$ est d'ordre $5$ (il a $5$ sommets) et de taille $7$ (il a $7$ arêtes).
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw, _vertex] (v1) at (0, 0) {$1$};
\node[draw, _vertex] (v2) at (0, 1.5) {$2$};
\node[draw, _vertex] (v3) at (1, 2.5) {$3$};
\node[draw, _vertex] (v4) at (2, 1.5) {$4$};
\node[draw, _vertex] (v5) at (2, 0) {$5$};
\draw (v1) -- (v2);
\draw (v1) -- (v5);
\draw (v2) -- (v3);
\draw (v2) -- (v4);
\draw (v2) -- (v5);
\draw (v3) -- (v4);
\draw (v4) -- (v5);
\end{tikzpicture}
\caption{Un graphe $G$ non orienté}
\label{fig:nor}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Adjacence}

Le concept d'adjacence au sein d'un graphe permet de décrire la structure interne de ce graphe. On peut par exemple élaborer des concepts tels que «~$a$ est relié à $b$~», «~$c$ est à côté de $a$~», etc. On verra également dans la suite de cette section comment résumer l'information d'adjacence au sein d'une seule et même structure.

%\pagebreak

\begin{defbox}{}{}
Soient $G=(V,E)$, et $u,v \in V$. On dit que $u$ et $v$ sont \emph{adjacents} si $\Set{u,v} \in E$. Si une arête $e=\Set{u,v} \in E$, on dit que $e$ est \emph{incidente} à $u$ et $v$. De plus, on définit le \emph{voisinage} $N(v)$ d'un sommet $v$ comme \indext{Adjacence}\indext{Incidence}\indexnt{N}{$N(v)$}{Voisinage}
\begin{equation*}
N(v) = \Set{u \suchthat \Set{u,v} \in E},
\end{equation*}
et le degré $d(v)$ de $v$ comme $|N(v)|$.\indexnt{d}{$d(v)$}{Degré}
\end{defbox}

Autrement dit, deux sommets sont adjacents s'ils sont reliés par une arête. Le voisinage d'un sommet est l'ensemble des sommets adjacents à ce sommet, et le degré d'un sommet est égal à la taille du voisinage d'un sommet, ou encore égal au nombre d'arêtes incidentes à un sommet.

\begin{example}
Les voisinages et degrés de chacun des sommets du graphe de la figure \ref{fig:nor} sont illustrés à la table \ref{tab:degs}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Sommet & Degré & Voisinage \\
\hline
1 & 2 & $\{2, 5\}$\\
2 & 4 & $\{1, 3, 4, 5\}$\\
3 & 2 & $\{2, 4\}$\\
4 & 3 & $\{2, 3, 5\}$\\
5 & 3 & $\{1, 2, 4\}$\\
\end{tabular}
\caption{Voisinages et degrés de la figure \ref{fig:nor}}
\label{tab:degs}
\end{center}
\end{table}
\end{example}

On remarque que la propriété suivante est vérifiée sur les degrés d'un graphe.

\begin{propbox}{}{sumdeg}
Soit $G=(V,E)$ un graphe de taille $m$, on a
\begin{equation*}
\displaystyle \sum_{v \in V} d(v) = 2m.
\end{equation*}
\end{propbox}

En d'autres termes, la somme des degrés des sommets d'un graphe est égale à deux fois la taille de ce graphe. Intuitivement, comme le degré d'un sommet représente le nombre d'arêtes incidentes à ce sommet, additionner les sommets revient à compter chaque arête deux fois (une fois pour chaque extrémité correspondant à un sommet). Cette propriété peut être vérifiée à l'aide du graphe de la figure \ref{fig:nor} et de la table \ref{tab:degs}

Un point important dans la manipulation des graphes est souvent leur représentation, et leur codage en informatique. Nous présentons ici l'une de ces représentations courantes.

Considérez les sommets d'un graphe $G$ d'ordre $n$ comme étiquetés par les naturels de $1$ à $n$. Le concept d'adjacence d'un graphe est souvent résumé dans une matrice $M \in \IN^{n \times n} = (m_{ij})$ telle que
\begin{equation*}
m_{ij} = \left\{ 
\begin{array}{ll}
1 & \textrm{si } \{i,j\} \in E,\\
0 & \textrm{sinon.}
\end{array}\right.
\end{equation*}
On appelle une telle matrice la \emph{matrice d'adjacence} de $G$.\indext{Matrice d'adjacence} %Parfois, on remplace $0$ par faux (F) et $1$ par vrai (V) dans cette représentation.

\begin{remark}
Comme les graphes que l'on considère sont sans boucles, on a toujours $m_{ii} = 0$ pour $1 \leqslant i \leqslant n$. De plus, la matrice d'adjacence d'un graphe non orienté est symétrique. En effet, on a toujours $m_{ij} = m_{ji}$ pour $1 \leqslant i \leqslant n$.
\end{remark}

\begin{example}
La table \ref{tab:adj} illustre ma matrice d'adjacence de $G$. La première ligne et colonne du tableau dénote les étiquettes des sommets considérés. On remarque que cette matrice est symétrique, et que sa diagonale est nulle, comme attendu.
\end{example}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
2 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
3 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
4 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
5 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matrice d'adjacence de $G$}
\label{tab:adj}
\end{center}
\end{table}

\begin{remark}
Parfois, la matrice d'adjacence est encodée sous format booléen, on y remplace ainsi $1$ par « vrai » (V) et $0$ par « faux » (F).
\end{remark}

Il existe de nombreuses autres représentations de graphes, telles que la \emph{liste d'adjacence}. Nous ne détaillerons néanmoins pas ces représentations ici. L'étudiant intéressé peut consulter plus d'informations dans le livre d'Aho \etal~\cite{aho}.

%\section{Isomorphisme de graphe}\label{sec:iso}
%
%Comme déjà mentionné précédemment, la représentation de graphe est un concept très utilisé, ne fusse que pour concrétiser le modèle utilisé. Néanmoins, il peut exister certaines incohérences dans ces représentations :
%\begin{itemize}
%\item soit il est possible de représenter un même graphe de façons différentes,
%\item soit une même représentation peut désigner plusieurs graphes différents.\\
%\end{itemize}
%
%Ainsi, on voudrait caractériser un concept «~d'égalité~» entre graphes, où la représentation, ce qui inclut l'étiquette des sommets, est sans importance.
%
%\begin{detail}
%Par exemple, les graphes de la figure \ref{fig:iso-ex} sont tous « identiques ». On effectue une «~rotation~» du premier pour obtenir le deuxième à partir du premier, et on permute les étiquettes des sommets $2$ et $3$ pour le deuxième. De la même manière, permuter deux lignes $i$ et $j$, ainsi que les colonnes $i$ et $j$ au sein d'une matrice d'adjacence ne change pas le graphe considéré : ceci correspond simplement à permuter les étiquettes des sommets $i$ et $j$ du graphe. Sur la table \ref{tab:iso}, on a permuté les lignes et colonnes $2$ et $3$, ce qui correspond au graphe du milieu et de droite de la figure \ref{fig:iso-ex}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[]{
%\begin{tikzpicture}[rotate=90]
%\node[draw, _vertex] (v1) at (0, 0) {$1$};
%\node[draw, _vertex] (v2) at (0, 1.5) {$2$};
%\node[draw, _vertex] (v3) at (1, 2.5) {$3$};
%\node[draw, _vertex] (v4) at (2, 1.5) {$4$};
%\node[draw, _vertex] (v5) at (2, 0) {$5$};
%\draw (v1) -- (v2);
%\draw (v1) -- (v5);
%\draw (v2) -- (v3);
%\draw (v2) -- (v4);
%\draw (v2) -- (v5);
%\draw (v3) -- (v4);
%\draw (v4) -- (v5);
%\end{tikzpicture}
%}
%\subfigure[]{
%\begin{tikzpicture}
%\node[draw, _vertex] (v1) at (0, 0) {$1$};
%\node[draw, _vertex] (v2) at (0, 1.5) {$2$};
%\node[draw, _vertex] (v3) at (1, 2.5) {$3$};
%\node[draw, _vertex] (v4) at (2, 1.5) {$4$};
%\node[draw, _vertex] (v5) at (2, 0) {$5$};
%\draw (v1) -- (v2);
%\draw (v1) -- (v5);
%\draw (v2) -- (v3);
%\draw (v2) -- (v4);
%\draw (v2) -- (v5);
%\draw (v3) -- (v4);
%\draw (v4) -- (v5);
%\end{tikzpicture}
%}
%\subfigure[]{
%\begin{tikzpicture}
%\node[draw, _vertex] (v1) at (0, 0) {$1$};
%\node[draw, _vertex] (v2) at (0, 1.5) {$3$};
%\node[draw, _vertex] (v3) at (1, 2.5) {$2$};
%\node[draw, _vertex] (v4) at (2, 1.5) {$4$};
%\node[draw, _vertex] (v5) at (2, 0) {$5$};
%\draw (v1) -- (v2);
%\draw (v1) -- (v5);
%\draw (v2) -- (v3);
%\draw (v2) -- (v4);
%\draw (v2) -- (v5);
%\draw (v3) -- (v4);
%\draw (v4) -- (v5);
%\end{tikzpicture}
%}
%\caption{Trois graphes « identiques »}
%\label{fig:iso-ex}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{table}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|c|ccccc|}
%\cline{2-6}
%\multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
%\hline
%1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
%2 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
%3 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
%4 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
%5 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
%\hline
%\end{tabular}\hspace{1cm}
%\begin{tabular}{|c|ccccc|}
%\cline{2-6}
%\multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
%\hline
%1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
%2 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
%3 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
%4 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
%5 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Deux matrices d'adjacence de graphes «~identiques~»}
%\label{tab:iso}
%\end{center}
%\end{table}
%
%Ainsi, on s'aperçoit de la nécessité d'un concept permettant de caractériser si deux graphes sont « identiques », c'est à dire que ces graphes sont les mêmes, indépendamment de leur représentation ou de la façon dont on a étiqueté leurs sommets. Ce concept est appelé \emph{l'isomorphisme}, et est formellement défini comme suit.
%\end{detail}
%
%\begin{defbox}{}{iso}
%Soient $G = (V,E)$ et $G'=(V',E')$ deux graphes. On dit que $G$ et $G'$ sont isomorphes, noté $G \simeq G'$, si et seulement si il existe une bijection $f: V \rightarrow V'$ telle que
%\begin{equation*}
%\forall i,j \in V, \{i,j\} \in E \ssi \{f(i),f(j)\} \in E'.
%\end{equation*}
%Une telle fonction $f$ est appelée un \emph{isomorphisme de graphe}.\indext{Isomorphisme}
%\end{defbox}
%
%Intuitivement, $f$ est une bijection entre les sommets de $G$ et $G'$ qui préserve l'adjacence. Cette contrainte s'assure que les deux graphes sont bel et bien les mêmes. L'exemple suivant illustre le concept d'isomorphisme sur des graphes qui, \emph{a priori}, ont l'air bien différents. 
%
%\begin{example}
%La figure \ref{fig:iso} illustre deux graphes $G$ et $G'$. Bien qu'ils semblent différents, au moins du point de vue de leur représentation, ils sont en réalité isomorphes. Un isomorphisme $f$ entre eux est également fourni sur la même figure. 
%\end{example}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|m{2.8cm}|m{4cm}|c|}
%\hline
%\begin{center}\textbf{Graphe} $G$ \end{center} & \begin{center}\textbf{Graph} $G'$ \end{center} & \textbf{Isomorphisme} $f$\\
%\hline \hline
%\begin{center} \includegraphics[height=4cm]{pics/iso-1.pdf} \end{center} &  \begin{center} \includegraphics[width=4cm]{pics/iso-2.pdf} \end{center} & 
%\begin{tabular}{c}
%$f(A) = 1$ \\
%$f(B) = 6$ \\
%$f(C) = 8$ \\
%$f(D) = 3$ \\
%$f(E) = 5$ \\
%$f(F) = 2$ \\
%$f(G) = 4$ \\
%$f(H) = 7$ \\
%\end{tabular}\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Illustration de deux graphes isomorphes $G$ et $G'$.}
%\label{fig:iso}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{detail}
%Remarquez que déterminer si deux graphes sont isomorphes est un problème \emph{difficile}, dans le sens où le vérifier informatiquement prend un temps considérable fonction de l'ordre du graphe~\cite{algos}. Néanmoins, des publications récentes \cite{iso} donnent l'espoir aux mathématiciens de trouver un jour une solution efficace à ce problème.
%\end{detail}
%
%Ainsi, pour montrer que deux graphes sont isomorphes, il est nécessaire de trouver un isomorphisme. Pour montrer que deux graphes ne sont pas isomorphes, on peut recourir à plusieurs astuces rapides telles que
%\begin{itemize}
%\item vérifier que les graphes ont les mêmes ordres et tailles;
%\item en triant les degrés des deux graphes par ordre croissant, vérifier que les séquences obtenues sont les mêmes;
%\item repérer une structure dans un graphe (par exemple, un triangle, un carré, un pentagramme) qui n'est pas présente dans un autre, etc.\\
%\end{itemize}
%
%\begin{detail}
%Dans la plupart des applications dans lesquelles seront utilisées des graphes, deux graphes isomorphes sont considérés comme identiques. Néanmoins, dans certaines applications pratiques, toutes les informations pertinentes ne sont pas capturées par le concept d'isomorphisme, ce qui signifie que la manière dont les graphes sont dessinés importe. 
%
%En biochimie, par exemple, on sait que le comportement d'une protéine est déterminé à la fois par sa « formule développée », c'est-à-dire par le graphe sous-jacent, comme par sa structure tridimensionnelle \cite{prot-book}, appelée \emph{comformation}. Dans la maladie d'Alzheimer, par exemple, une protéine (la $\beta$-amyloïde) a une comformation incorrecte, ce qui crée des dépôts que le corps n'est pas capable d'éliminer, alors que ce n'est pas le cas chez un patient en bonne santé \cite{alzh}.
%\end{detail}

\section{Variantes du modèle de graphe}\label{sec:gr-var}

Les applications des graphes étant très larges, il existe divers variantes au modèle présenté dans les sections précédentes. Nous présentons ici quelques-unes de ces variantes.

\subsection{Multigraphe}

Un \emph{multigraphe} est un graphe pouvant contenir des \emph{boucles} et dans lequel deux sommets distincts peuvent être rejoints par \emph{plusieurs arêtes}. Lorsque deux arêtes joignent la même paire de sommets, on les qualifie d'arêtes \emph{parallèles}.\indext{Multigraphe}\indext{Arête parallèle}

Dans un tel graphe, on note en indice $(i,j)$ de la matrice d'adjacence le nombre d'arêtes entre un sommet $i$ et un sommet $j$. cette matrice n'est donc plus binaire, comme dans le cas des graphes simples. Elle est néanmoins toujours symétrique.

\begin{example}
La figure \ref{fig:multigraphe} illustre un exemple de multigraphe. Sur ce graphe $G$, on a entre autres les propriétés suivantes.
\begin{itemize}
    \item Le graphe $G$ est un multigraphe. Il compte des arêtes parallèles.
    \item Les sommets $s_{2}$ et $s_{4}$ sont reliés par 2 arêtes parallèles. Il en est de même des sommets 
    $s_{3}$ et $s_{4}$.
\end{itemize}
La table~\ref{tab:multigraph} illustre la matrice d'adjacence de ce graphe.
\end{example}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccc|}
\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{} & $s_1$ & $s_2$ & $s_3$ & $s_4$ \\
\hline
$s_1$                 & 0     & 1     & 1     & 1     \\
$s_2$                 & 1     & 0     & 0     & 2     \\
$s_3$                 & 1     & 0     & 0     & 1     \\
$s_4$                 & 1     & 2     & 1     & 0     \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matrice d'adjacence d'un multigraphe}
\label{tab:multigraph}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick,node distance=3cm]
    % étiquette
    \node at (3,-1) {Graphe $G$};
        
	% sommets
    \node[draw,_vertex] (s2) {$s_{2}$};
    \node[draw,_vertex] (s4) [right of=s2] {$s_{4}$};
    \node[draw,_vertex] (s3) [right of=s4] {$s_{3}$};
    \node[draw,_vertex] (s1) [above of=s4] {$s_{1}$};
		
	% arêtes
    \draw (s1) to[bend right] (s2);
    \draw (s1) to[bend left] (s3);
    \draw (s1) -- (s4);
    \draw (s2) to[bend left] (s4);
    \draw (s2) to[bend right] (s4);
    \draw (s3) to[bend left] (s4);
    \draw (s3) to[bend right] (s4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Exemple de multigraphe.}
\label{fig:multigraphe}
\end{figure}

%Notez que les graphes des figures \ref{fig:konigsberg} et \ref{fig:konigsberg-pbm} du problème des sept ponts de Königsberg correspondent à un multigraphe.

Dans la matrice d'adjacence d'un tel graphe, habituellement, on note un $k$ à la case $(i,j)$ s'il y a $k$ arêtes entre les sommets $i$ et $j$.

\subsection{Graphe dirigé}

Les graphes dirigés sont des variantes du modèle non orienté vu précédemment dans lesquelles les relations modélisées ne sont pas nécessairement symétriques. On les définit comme suit.

\begin{defbox}{}{}
Un \emph{graphe $G$ dirigé} est un couple $(V,E)$ tel que
\begin{itemize}
\item $V$ est un ensemble fini non vide d'éléments appelés \emph{sommets},\indext{Sommet}
\item $E \subseteq V \times V$ est un ensemble fini non vide de couples (ordonnés) de sommets disjoints de $V$ appelés \emph{arcs} ou \emph{flèches}.\indext{Arc}\indext{Flèche}
\end{itemize}
\end{defbox}\index[terminologie]{Graphe!dirigé}

Notez que dans certaines références, les notions de graphe \emph{dirigé} et de graphe \emph{orienté} \cite{Bang01} sont incorrectement confondues. Ce sont des concepts différents. Dans un graphe orienté, on ne peut pas avoir une paire d'arcs $(i,j)$ et $(j,i)$ entre deux sommets $i$ et $j$ d'un graphe, ni de boucle. Ce détail de terminologie n'est toutefois nécessaire que si l'on travaille avec les deux modèles de façon précise, ce qui n'est pas le cas dans ce document.

Habituellement, on représente ces graphes de façon similaire aux graphes non orientés, les arcs étant ici représentés par des flèches dotées d'une origine et d'une extrémité. On les représente par une flèche allant du sommet origine au sommet extrémité.

On peut également envisager des variantes du modèle de graphe dirigé en le rendant « multigraphe ».

La figure \ref{fig:org} illustre un exemple de graphe dirigé.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
    % étiquette
    \node at (3,-4) {Graphe $G$};
        
	% sommets
    \node[_vertex, draw] (s1) {$s_{1}$};
    \node[_vertex, draw] (s4) [right of=s1] {$s_{4}$};
    \node[_vertex, draw] (s5) at (5.598,-1.5) {$s_{5}$};
    \node[_vertex, draw] (s3) [below of=s4] {$s_{3}$};
    \node[_vertex, draw] (s2) [below of=s1] {$s_{2}$};
		
	% arêtes
    \draw[_arc] (s1) to[bend left] (s2);
    \draw[_arc] (s2) to[bend left] (s1);
    \draw[_arc] (s2) -- (s3);
    \draw[_arc] (s3) -- (s4);
    \draw[_arc] (s3) -- (s5);
    \draw[_arc] (s4) -- (s1);
    \draw[_arc] (s5) -- (s4);
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de graphe dirigé.}
\label{fig:org}
\end{center}
\end{figure}

\begin{example}
La figure \ref{fig:org} illustre un exemple de graphe dirigé. Sur ce graphe $G$, on a entre autres les propriétés suivantes.
\begin{itemize}
    \item Le graphe $G$ est un graphe dirigé car « ses arêtes sont des arcs ».
    \item L'arc qui va du sommet $s_{1}$ vers le sommet $s_{2}$ est distinct de celui qui va de $s_{2}$ vers $s_{1}$.
\end{itemize}
\end{example}

La matrice d'adjacence d'un graphe dirigé est construite de manière similaire à celle d'un graphe non orienté. Elle n'est néanmoins en général pas symétrique.

\subsection{Graphe étiqueté}

Un graphe \emph{étiqueté} est un graphe (non orienté, dirigé, multigraphe) dont chaque arête ou arc est étiqueté. Généralement, les étiquettes sont des nombres, dénotant, par exemple, ce que cela coûte pour se rendre d'un sommet à son voisin, combien rapporte la relation entre deux sommets, etc.\index[terminologie]{Graphe!étiqueté}

Parfois, de tels graphes sont dits \emph{valués} ou \emph{pondérés} si les étiquettes sont des nombres. Dans ce cas, on appelle de telles étiquettes des \emph{poids}.\index[terminologie]{Graphe!valué}\index[terminologie]{Graphe!pondéré}

\begin{example}
La figure \ref{fig:gr-lab} illustre un exemple de graphe pondéré. Sur ce graphe $G$, on a entre autres les propriétés suivantes.
\begin{itemize}
    \item Le graphe $G$ est orienté car ses arêtes sont représentées par des flèches. C'est également un graphe étiqueté.
    \item L'arc $(s_2,s_3)$ est de poids $2$.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm]
    % étiquette
    \node at (1.5,-4) {Graphe $G$};
        
	% sommets
    \node[_vertex, draw] (s1) {$s_{1}$};
    \node[_vertex, draw] (s6) [right of=s1] {$s_{6}$};
    \node[_vertex, draw] (s4) [below of=s6] {$s_{4}$};
    \node[_vertex, draw] (s3) [left of=s4] {$s_{3}$};
    \node[_vertex, draw] (s2) at (-2.598,-1.5) {$s_{2}$};
    \node[_vertex, draw] (s5) at (5.598,-1.5) {$s_{5}$};
		
	% arêtes
    \draw[_arc] (s1) -- (s6) node[above,midway]{2};
    \draw[_arc] (s2) -- (s1) node[above,midway]{5};
    \draw[_arc] (s2) -- (s3) node[below,midway]{2};
    \draw[_arc] (s3) -- (s1) node[right,midway]{1};
    \draw[_arc] (s3) -- (s4) node[below,midway]{2};
    \draw[_arc] (s4) -- (s5) node[below,midway]{6};
    \draw[_arc] (s4) -- (s6) node[right,midway]{1};
    \draw[_arc] (s6) -- (s5) node[above,midway]{7};
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de graphe étiqueté}
\label{fig:gr-lab}
\end{center}
\end{figure}

Les graphes étiquetés ont de nombreuses applications pratiques. Modélisons par exemple une ville en désignant les croisements de routes comme les sommets et en reliant deux sommets par un arc si une route joint les deux carrefours correspondants. Notez que ce modèle dirigé inclut les sens interdits. De plus, on peut par exemple étiqueter un arc par un nombre dénotant la distance entre deux carrefours. On peut ainsi résoudre des problèmes complexes tels que se demander quel est le plus court chemin entre deux carrefours en ville.

\section{Chemins et connexité}\label{sec:conn}

Les chemins et la connexité sont des concepts qui permettent, par exemple, «~de dire combien de morceaux composent un graphe~», de «~savoir s'il est possible de se rendre d'un sommet à un autre~», etc. Ces concepts décrivent la structure interne du graphe d'un point de vue topologique, ainsi que la structure de la matrice d'adjacence.

\begin{defbox}{}{}
Soit $G=(V,E)$ un graphe non orienté. Un \emph{chemin de longueur}  $k$ avec $k \geqslant 1$ dans $G$ est une séquence de sommets $v_1, v_2, \dots, v_{k+1}$ telle que \index[terminologie]{Chemin!définition}\index[terminologie]{Chemin!longueur}
\begin{equation*}
\forall i = 1, 2, \dots, k, \{v_i, v_{i+1}\} \in E.
\end{equation*}
Un tel chemin est noté $v_1 - v_2 - \dots - v_{k+1}$. De plus, si tous les sommets d'un chemin sont distincts, il est dit \emph{élémentaire}. \index[terminologie]{Chemin!élémentaire}
\end{defbox}

Intuitivement, un chemin est une séquence de sommets joints deux à deux par des arêtes, et la longueur d'un chemin est le nombre d'arêtes qui le composent. Ce concept peut être étendu facilement dans le contexte de graphes dirigés, pondérés et de multigraphes.

Notez que dans le cadre de ce cours, on considérera systématiquement des chemins élémentaires, à l'unique exception du \emph{chemin eulérien}, formellement introduit à la définition \ref{def:eulerian}.

\begin{example}
Sur le graphe de la figure \ref{fig:ex-gr-conn}, on remarque, entre autres, que
\begin{itemize}
\item $1 - 2 - 3 - 4$ est un chemin élémentaire de longueur $3$,
\item $4 - 5 - 1 - 4 - 2$ est un chemin non élémentaire de longueur $4$,
\item $1 - 2 - 4 - 5$ est un chemin élémentaire de longueur $3$.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2,rotate=-90]
\node[_vertex, draw] (v1) at (0,0) {$1$};
\node[_vertex, draw] (v2) at (0,1) {$2$};
\node[_vertex, draw] (v3) at (0.5,1.86) {$3$};
\node[_vertex, draw] (v4) at (1,1) {$4$};
\node[_vertex, draw] (v5) at (1,0) {$5$};
\node[_vertex, draw] (v6) at (0,2.72) {$6$};
\node[_vertex, draw] (v7) at (1,2.72) {$7$};
\draw (v1) -- (v2);
\draw (v1) -- (v4);
\draw (v1) -- (v5);
\draw (v2) -- (v4);
\draw (v2) -- (v3);
\draw (v3) -- (v4);
\draw (v3) -- (v5);
\draw (v3) -- (v6);
\draw (v3) -- (v7);
\draw (v4) -- (v5);
\end{tikzpicture}
\caption{Un exemple de graphe connexe}
\label{fig:ex-gr-conn}
\end{center}
\end{figure}

\begin{defbox}{}{}
Un graphe non orienté $G$ est \emph{connexe} si, pour chaque paire de sommets distincts de $G$ il existe un chemin allant de l'un à l'autre.
\end{defbox}\index[terminologie]{Graphe!connexe}

\begin{detail}
\begin{remark}
Notons que la définition ci-dessus n'impose pas qu'il existe un \emph{unique} chemin reliant chaque sommets. De tels chemins seront caractérisés à la définition~\ref{def:eulerian}.
\end{remark}
\end{detail}

\begin{example}
Le graphe de la figure \ref{fig:ex-gr-conn} est connexe : il est possible de relier toute paire de sommets par un chemin (les chemins $1 - 2 - 3 - 4 - 5$ et $6 - 3 - 7$ ne sont pas disjoints et relient tous les sommets, par exemple).
\end{example}

En pratique, on utilise des algorithmes dédiés pour déterminer si un graphe est connexe, tels que le \emph{parcours en profondeur}~\cite{aho,algos}. De tels algorithmes ne sont toutefois pas l'objet de ce cours.

Notons qu'en terme de caractérisation de la connexité d'un graphe, on est souvent amené à étudier des chemins particuliers : les cycles, qui sont intuitivement des chemins «~qui se terminent au sommet où ils ont commencé~».

\begin{defbox}{}{}
  Soit $G=(V,E)$ un graphe non orienté et $p = v_1 - v_2 - \dots - v_{k+1}$ un chemin de $G$, avec $k \geqslant 3$. On dit que $p$ est un \emph{cycle de longueur $k$} si $v_{k+1}=v_1$.

  Un cycle est dit \emph{élémentaire} si les sommets $v_1, \ldots, v_k$ sont différents\footnote{Le sommet $v_{k+1}$ est forcément identique à $v_1$}.
\end{defbox}\index[terminologie]{Cycle!définition}\index[terminologie]{Cycle!longueur}\index[terminologie]{Cycle!élémentaire}

De plus, on dit qu'un graphe est \emph{acyclique} s'il ne comprend pas de cycle élémentaire.\indext{Acyclique}

\begin{example}
Sur le graphe de la figure \ref{fig:ex-gr-conn}, on remarque, entre autres, que
\begin{itemize}
\item $1 - 2 - 4 - 1 - 2 - 4 - 1$ est un cycle non élémentaire de longueur $6$,
\item $1 - 2 - 4 - 5 - 1$ est un cycle élémentaire de longueur $4$.
\end{itemize}
\end{example}

À ce titre, on peut caractériser quels sont les graphes qui sont « minimalement connexes », au sens « si on supprime une arête arbitraire, le graphe n'est plus connexe ». On appelle de tels graphes des arbres. Intuitivement, un arbre a la même structure qu'un arbre généalogique : pas de cycles (on ne se marie pas avec ses parents, ses enfants ou ses frères et sœurs), et connexe. Les arbres sont très utilisés en tant que structures de données, comme concept illustratif d'appels récursifs, etc.

La définition suivante définit formellement le concept d'arbre à l'aide de plusieurs propositions équivalentes.

\begin{defbox}{\cite{Berge83}}{tree}\indext{Arbre}
Soit $G$ un graphe non orienté d'ordre $n \geqslant 2$, on dit que $G$ est un \emph{arbre} si l'une des propositions suivantes équivalentes est vérifiée :
\begin{itemize}
\item $G$ est connexe et acyclique,
\item $G$ est connexe et a $n-1$ arêtes,
\item $G$ est acyclique et a $n-1$ arêtes,
\item $G$ est acyclique et ajouter une arête crée exactement un cycle élémentaire,
\item $G$ est connexe et supprimer une arête brise la connexité de $G$,
\item chaque paire de sommets de $G$ est reliée par exactement un chemin élémentaire.
\end{itemize}
\end{defbox}

Parfois, on nomme un sommet particulier du graphe qu'on appelle \emph{racine}, à des fins de simple référencement.

\begin{example}
La figure \ref{fig:tree} illustre un arbre de racine $r$. On remarque que chacune des propositions de la définition \ref{def:tree} est vérifiée.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[rotate=90]
\node[draw, _vertex] (A) at (1, 4) {\small $r$};
\node[draw, _vertex] (B) at (0, 2) {};
\node[draw, _vertex] (C) at (2, 2) {};
\node[draw, _vertex] (D) at (1, 0) {};
\node[draw, _vertex] (E) at (3, 0) {};
\draw (A) -- (B);
\draw (A) -- (C);
\draw (C) -- (D);
\draw (C) -- (E);
\end{tikzpicture}
\caption{Un exemple d'arbre de racine $r$}
\label{fig:tree}
\end{center}
\end{figure}

Finalement, on peut tenter de caractériser l'existence de chemins et cycles particuliers. Par exemple, on peut se demander si un graphe admet un chemin un cycle passant par toutes les arêtes ou tous les sommets. On appelle de tels chemins ou cycles \emph{eulériens} ou \emph{hamiltoniens}.

\begin{defbox}{}{eulerian}
Soit $G$ un graphe, un \emph{chemin eulérien} dans $G$ est un chemin passant une unique fois par chaque arête de $G$. Un \emph{cycle eulérien} dans $G$ est un cycle passant une unique fois par chaque arête de $G$. Un graphe qui contient un cycle eulérien est appelé \emph{graphe eulérien}.
\end{defbox}\index[terminologie]{Chemin!eulérien}\index[terminologie]{Cycle!eulérien}\index[terminologie]{Graphe!eulérien}

Notez que cette définition ne requiert \emph{pas} que les chemins ou cycles recherchés au sein du graphe soient élémentaires. Il est donc tout à fait acceptable que ces chemins ou ces cycles passent plusieurs fois par un même sommet.

Pour savoir si un graphe est eulérien, une possibilité est de chercher un cycle eulérien, ou de montrer qu'il n'en existe pas. Une telle démarche peut être fastidieuse. Néanmoins, la propriété suivante est facile à vérifier et décrit les seuls cas dans lesquels un chemin ou un cycle eulérien peut exister au sein d'un graphe.

\begin{propbox}{}{}
Un graphe $G$ est eulérien si et seulement si il est connexe et si le degré de chacun de ses sommets est pair. Un graphe $G$ contient un chemin eulérien si et seulement si il est connexe et si le nombre de sommets de degré impair est zéro ou deux.
\end{propbox}

Intuitivement, lorsque l'on parcourt un cycle eulérien, à chaque fois que l'on entre dans un sommet, il est nécessaire d'en ressortir, ce qui explique la nécessité d'avoir des sommets de degré pair. Dans le cas d'un chemin, les sommets potentiels de degré impair sont le sommet de début et de fin du chemin.

\begin{defbox}{}{}
Soit $G$ un graphe, un \emph{chemin hamiltonien} dans $G$ est un chemin élémentaire passant une unique fois par chaque sommet de $G$. Un \emph{cycle hamiltonien} dans $G$ est un cycle élémentaire passant par chaque sommet de $G$. Un graphe qui contient un cycle hamiltonien est appelé \emph{graphe hamiltonien}.
\end{defbox}\index[terminologie]{Chemin!hamiltonien}\index[terminologie]{Cycle!hamiltonien}\index[terminologie]{Graphe!hamiltonien}

Contrairement au cas eulérien, les mathématiciens pensent qu'il n'existe pas d'algorithme rapide pour décider si un graphe admet un cycle hamiltonien ou non \cite{Garey79}. Ce problème est appelé le \emph{problème du cycle hamiltonien}, et est très étudié en théorie des graphes \cite{bang97,bang99,bondy95,gutin95,volkmann02,volkmann99}.\indext{Problème du cycle hamiltonien}

Dès lors, pour montrer qu'un graphe admet un cycle hamiltonien, il faut l'exhiber. Dans le cas contraire, il faut montrer qu'un tel cycle n'existe pas.

\begin{example}
Soient les graphes $G$ et $H$ illustrés à la figure \ref{fig:exo-eulham}. On remarque que :
\begin{itemize}
\item $G$ est hamiltonien, il contient un cycle (et donc un chemin) hamiltonien, par exemple $v_1 - v_4 - v_2 - v_5 - v_3 - v_1$;
\item $G$ n'est pas eulérien : tous les sommets ne sont pas de degré pair ($v_1$ et $v_4$, par exemple);
\item $G$ contient un chemin eulérien : $v_1 - v_4 - v_2 - v_1 - v_3 - v_2 - v_5 - v_3 - v_4$, on remarque aussi que le nombre de sommets de degré impair est $2$ ($v_1$ et $v_4$);
\item $H$ est eulérien, il contient donc un cycle (et un chemin) eulérien, par exemple $v_1 - v_2 - v_4 - v_5 - v_6 - v_7 - v_4 - v_3 - v_1$, on note également que ce graphe est connexe et que le degré de tous les sommets est pair;
\item $H$ n'est pas hamiltonien : en effet, pour passer de la partie droite à la partie gauche du graphe et y revenir, il est nécessaire de passer deux fois par $v_4$, ce qui n'est pas permis.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[$G$]{
\begin{tikzpicture}[scale=2,rotate=90]
\foreach \i in {1,...,5}
{
	\pgfmathsetmacro{\angle}{(\i*360)/5}
	\node[draw, _vertex] (v\i) at (\angle:1) {$v_\i$};
}
\foreach \i in {1,...,5}
{
	\pgfmathtruncatemacro{\index}{mod(\i+1,5) + 1}
	\draw (v\i) -- (v\index);
}
\draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4);
\end{tikzpicture}
}\hspace{1cm}
\subfigure[$H$]{
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\node[draw, _vertex] (v1) at (0,0) {$v_1$};
\node[draw, _vertex] (v2) at (1,1) {$v_2$};
\node[draw, _vertex] (v3) at (1,-1) {$v_3$};
\node[draw, _vertex] (v4) at (2,0) {$v_4$};
\node[draw, _vertex] (v5) at (3,1) {$v_5$};
\node[draw, _vertex] (v6) at (4,0) {$v_6$};
\node[draw, _vertex] (v7) at (3,-1) {$v_7$};

\draw (v1) -- (v2);
\draw (v2) -- (v4);
\draw (v4) -- (v3);
\draw (v3) -- (v1);

\draw (v4) -- (v5);
\draw (v5) -- (v6);
\draw (v6) -- (v7);
\draw (v7) -- (v4);

%\foreach \i in {1,...,4}
%{
%	\foreach \j in {2,...,4}
%	{
%		\ifthenelse{\i < \j}{
%			\draw (v\i) -- (v\j);
%			
%			\pgfmathtruncatemacro{\ip}{\i+3}
%			\pgfmathtruncatemacro{\jp}{\j+3}
%			\draw (v\ip) -- (v\jp);
%		}{}
%	}
%}
%\draw (v1) to[bend left=80,looseness=1.5] (v6);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Deux exemples de graphes $G$ et $H$}
\label{fig:exo-eulham}
\end{center}
\end{figure}

\section{Distances}\label{sec:dist}

Les distances dans un graphe permettent de décrire l'éloignement d'un sommet par rapport à un autre, la distance moyenne pour se rendre d'un sommet arbitraire à un autre, le plus grand éloignement entre deux sommets d'un graphe, etc.

Ce concept a de nombreuses applications pratiques, des algorithmes guidant une voiture à l'aide de son G.P.S., en passant par le routage de paquets au sein d'un réseau ou l'analyse d'images.

Formellement, on définit la notion de distance de la façon suivante :

\begin{defbox}{}{}
Soit $G$ un graphe connexe, on définit la \emph{distance} entre deux sommets $u$ et $v$ de $G$, notée $\abs{u,v}_G$, comme la longueur d'un plus court chemin entre $u$ et $v$.\indexnt{bar}{$\abs{u,v}_G$}{Distance} %we should change this \abs command to a \dist command
\end{defbox}

Quand le contexte est clair, on omettra $G$ et on notera\footnote{Dans la littérature, la distance entre deux sommets $u$ et $v$ est souvent notée $d(x,y)$. Dans ce document, on s'écarte de cette notation à des fins de clarté car la lettre $d$ est déjà utilisée pour dénoter le degré d'un sommet, une notation également standard.} cette distance simplement $\abs{u,v}$. Par convention, on suppose que $\abs{u,u} = 0$ quel que soit le sommet $u$ considéré.

Notez qu'au vu de cette définition, on ne considère pas la distance au sein de graphes non connexes\footnote{Dans la littérature, cette hypothèse n'est pas systématiquement faite. Le cas échéant, on considère que $\abs{u,v} = \infty$ si aucun chemin ne relie $u$ et $v$.}. En effet, dans un tel graphe, il est possible de trouver deux sommets qui ne sont pas reliés par un chemin. En particulier, ils ne sont donc pas reliés par un plus court chemin et la distance entre ces deux sommets ne peut être donc être calculée.

Par ailleurs, remarquez que dans le cas d'un graphe non orienté, on a toujours $\abs{u,v} = \abs{v,u}$, quel que soit les sommets $u$ et $v$ considérés. En effet, si $p = v - p_1 - \dots - p_{k-1} - u$ est un plus court chemin de longueur $k$ entre $u$ et $v$, alors $p'=u - p_{k-1} - \dots - p_1 - v$ est un plus court chemin de longueur $k$ entre $v$ et $u$.

\begin{detail}
\begin{remark}
Bien que la longueur d'un plus court chemin entre deux sommets soit unique (et donc, la distance entre ces deux sommets également), il peut exister plusieurs plus courts chemins de même longueur entre deux sommets.
\end{remark}

\begin{remark}
La contrainte «~longueur d'un \emph{plus court} chemin~» est importante dans la définition de distance. En effet, sans ce critère de minimalité, la longueur de n'importe quel chemin entre deux sommets pourrait être utilisée, ce qui induirait de l'ambiguïté.
\end{remark}
\end{detail}

\begin{example}
Sur le graphe $G$ de la figure \ref{fig:dist}, on remarque, entre autres, que
\begin{itemize}
\item $G$ est connexe,
\item $\abs{1,1} = 0$, 
\item $\abs{1,3} = 1$,
\item $\abs{1,5} = 2$, et il y a quatre plus courts chemins joignant les sommets $1$ à $5$ : $1 - 2 - 5$, $1 - 3 - 5$, $1 - 6 - 5$ et $1 - 4 - 5$.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\node[_vertex, draw] (v11) at (30:1) {$1$};
\node[_vertex, draw] (v12) at (150:1) {$2$};
\node[_vertex, draw] (v13) at (270:1) {$3$};
\node[_vertex, draw] (v21) at (90:4) {$4$};
\node[_vertex, draw] (v22) at (210:4) {$5$};
\node[_vertex, draw] (v23) at (330:4) {$6$};

\draw (v11) -- (v12) -- (v13) -- (v11);
\draw (v21) -- (v22) -- (v23) -- (v21);
\draw (v11) -- (v21) -- (v12);
\draw (v12) -- (v22) -- (v13);
\draw (v13) -- (v23) -- (v11);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration du concept de distance}
\label{fig:dist}
\end{center}
\end{figure}

Il existe de nombreux algorithmes efficaces pour calculer les distances au sein d'un graphe \cite{algos}. Ces algorithmes ne seront néanmoins pas détaillés dans cette section, dans la mesure où les concepts ne sont présentés qu'à titre d'introduction. Aussi, lors d'exemples et d'exercices, les distances seront toujours calculées sur des graphes relativement petits.

Souvent, lorsque de nombreuses distances au sein d'un graphe ont besoin d'être calculées, on les calcule exhaustivement et on rassemble cette information au sein d'un tableau. Considérez les sommets d'un graphe $G$ d'ordre $n$ comme étiquetés par les naturels de $1$ à $n$. On peut résumer les distances au sein d'un graphe dans une matrice $\varsigma \in \IN^{n \times n} = (\varsigma_{ij})$ telle que
\begin{equation*}
\varsigma_{ij} = k \textrm{ si } \abs{i,j}_G = k.
\end{equation*}
On appelle une telle matrice la \emph{matrice des distances} de $G$.\indext{Matrice des distances}

\begin{example}
La table \ref{tab:dist} illustre la matrice des distances du graphe de la figure \ref{fig:dist}. La première ligne et colonne du tableau dénote les étiquettes des sommets considérés. On remarque que cette matrice est symétrique, et que sa diagonale est nulle, comme attendu.
\end{example}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccccc|}
\cline{2-7}
\multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
\hline
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 2 & 1\\
2 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 2\\
3 & 1 & 1 & 0 & 2 & 1 & 1\\
4 & 1 & 1 & 2 & 0 & 1 & 1\\
5 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
6 & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matrice des distances de $G$}
\label{tab:dist}
\end{center}
\end{table}

Une fois calculée, cette matrice est très utile pour connaître rapidement la distance entre n'importe quelle paire de sommets. Elle permet également de repérer facilement les distances les plus longues entre deux sommets arbitraires, le sommet le plus éloigné d'un sommet donné, etc. En l’occurrence, elle permet de facilement calculer le \emph{diamètre} d'un graphe, défini comme suit.

\begin{defbox}{}{}
Soit $G=(V,E)$ un graphe connexe, on définit le diamètre de $G$, noté $D(G)$ comme
\begin{equation*}
D(G) = \max_{u,v \in V} \abs{u,v}_G.
\end{equation*}
\end{defbox}

En d'autres termes, le diamètre est la distance la plus longue au sein d'un graphe, il décrit le plus grand éloignement entre deux sommets d'un graphe.

\begin{example}
Considérez le graphe de la figure \ref{fig:diam}. Dans sa matrice des distances, on remarque que la plus grande distance est $3$, atteinte entre les sommets $1$ et $4$. On a donc $D(G) = 3$.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{multicols}{2}\hspace*{0.4cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\node[_vertex, draw] (v1) at (-2,0) {$1$};
\node[_vertex, draw] (v2) at (-1,1) {$2$};
\node[_vertex, draw] (v3) at (-1,-1) {$3$};
\node[_vertex, draw] (v4) at (2,0) {$4$};
\node[_vertex, draw] (v5) at (1,1) {$5$};
\node[_vertex, draw] (v6) at (1,-1) {$6$};
\draw (v1) -- (v2) -- (v5) -- (v4) -- (v6) -- (v3) -- (v1);
\draw (v3) -- (v2) -- (v6) -- (v5);
\end{tikzpicture}
\begin{tabular}{|l|llllll|}
\cline{2-7}
\multicolumn{1}{c|}{} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
\hline
1 & 0 & 1 & 1 & 3 & 2 & 2\\
2 & 1 & 0 & 1 & 2 & 1 & 1\\
3 & 1 & 1 & 0 & 2 & 2 & 1\\
4 & 3 & 2 & 2 & 0 & 1 & 1\\
5 & 2 & 1 & 2 & 1 & 0 & 1\\
6 & 2 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\end{multicols}
\caption{Un graphe et sa matrice des distances}
\label{fig:diam}
\end{center}
\end{figure}

\begin{detail}
Remarquez que la matrice des distances est l'une des seules façons de justifier formellement la valeur d'un diamètre. En effet, se contenter de dire « $D(G) = 3$, atteint entre les sommets $v_1$ et $v_2$ sur le chemin $v_1 - v_3 - v_5 - v_2$ » montre que la distance entre $v_1$ et $v_2$ est bien égale à $3$, mais ne prouve en rien que cette distance est maximum. Cette information se trouve dans la matrice des distances, qui exhibe \emph{toutes} les distances au sein du graphe considéré. De cette façon, on peut vérifier facilement que le nombre avancé est bien la distance maximum.
\end{detail}

Finalement, notez que dans le cas de graphes pondérés, le concept de distance est facilement étendu en considérant la longueur d'un chemin comme étant la somme des poids des arêtes qu'il traverse. Similairement, dans les graphes dirigés, on considère qu'un chemin ne peut être construit qu'en suivant le sens des arcs.

\section{Coloration de graphes}\label{sec:colo}

Les colorations de graphes sont une autre partie de la théorie des graphes riche en applications et en résultats. Les colorations permettent de partitionner les sommets d'un graphe en classes, chaque élément d'une classe étant incompatible avec les autres éléments de cette classe. 

Par exemple, si l'on veut colorier les pays d'une carte du monde de sorte à ce que deux pays ayant une frontière commune ne partagent pas la même couleur, on va classer ces pays en plusieurs ensembles : les pays coloriés en rouge, les pays coloriés en bleu, etc. Aucun pays colorié en rouge ne peut avoir de frontière commune avec un autre pays colorié en rouge.

Les colorations sont utilisées notamment dans la conception d'horaires, l'assignation de fréquences radio, la distribution de ressources non partageables, etc. Formellement, on définit la notion de coloration de la façon suivante.

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{coloration} de graphe est une assignation de couleurs à chacun de ses sommets telle que deux sommets adjacents ne partagent pas la même couleur.\indext{Coloration}
\end{defbox}

Historiquement, le terme « coloration » trouve ses origines dans le problème de coloration des pays d'une carte cité ci-dessus \cite{Diestel00}.

\begin{example}
La figure \ref{fig:colo} illustre deux colorations. La première utilise $3$ couleurs et la deuxième $4$. On remarque que l'assignation de couleurs sur le graphe de droite n'est pas une coloration : les sommets $v_2$ et $v_5$, ainsi que $v_4$ et $v_5$ ont la même couleur alors qu'ils sont adjacents.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\subfigure[Un graphe $G$ colorié avec $3$ couleurs]{
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v1) at (-2,1) {$v_1$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v2) at (-2,-1) {$v_2$};
\node[_vertex, draw,fill=Green!80] (v3) at (-1,0) {$v_3$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v4) at (2,1) {$v_4$};
\node[_vertex, draw,fill=Green!80] (v5) at (2,-1) {$v_5$};
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v6) at (1,0) {$v_6$};
\draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v1);
\draw (v4) -- (v5) -- (v6) -- (v4);
\draw (v1) -- (v4);
\draw (v3) -- (v6);
\draw (v2) -- (v5);
\end{tikzpicture}
}\hfill
\subfigure[Un graphe $G$ colorié avec $4$ couleurs]{
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v1) at (-2,1) {$v_1$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v2) at (-2,-1) {$v_2$};
\node[_vertex, draw,fill=Green!80] (v3) at (-1,0) {$v_3$};
\node[_vertex, draw,fill=Green!80] (v4) at (2,1) {$v_4$};
\node[_vertex, draw,fill=yellow] (v5) at (2,-1) {$v_5$};
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v6) at (1,0) {$v_6$};
\draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v1);
\draw (v4) -- (v5) -- (v6) -- (v4);
\draw (v1) -- (v4);
\draw (v3) -- (v6);
\draw (v2) -- (v5);
\end{tikzpicture}
}\hfill
\subfigure[Une assignation de couleurs qui n'est pas une coloration]{
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v1) at (-2,1) {$v_1$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v2) at (-2,-1) {$v_2$};
\node[_vertex, draw,fill=Green!80] (v3) at (-1,0) {$v_3$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v4) at (2,1) {$v_4$};
\node[_vertex, draw,fill=blue!50] (v5) at (2,-1) {$v_5$};
\node[_vertex, draw,fill=red!60] (v6) at (1,0) {$v_6$};
\draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v1);
\draw (v4) -- (v5) -- (v6) -- (v4);
\draw (v1) -- (v4);
\draw (v3) -- (v6);
\draw (v2) -- (v5);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Plusieurs assignations de couleurs aux sommets d'un graphe}
\label{fig:colo}
\end{figure}

Souvent, dans le cadre de colorations, on est amené à chercher le nombre minimum de couleurs à utiliser pour colorier un graphe. Ce concept est appelé le \emph{nombre chromatique}.

\begin{defbox}{}{}
Le \emph{nombre chromatique} d'un graphe $G$, noté $\chi(G)$, est le nombre minimum de couleurs utilisées au sein d'une coloration de $G$.\indexnt{chi}{$\chi(G)$}{Nombre chromatique}
\end{defbox}

\begin{example}
Sur le graphe de la figure \ref{fig:colo}, on a $\chi(G) = 3$. En effet, on remarque que le graphe de gauche a été colorié avec $3$ couleurs. De plus, il est impossible de le colorier avec $2$ couleurs, car colorier uniquement les sommets $v_1$, $v_2$ et $v_3$ requiert déjà $3$ couleurs (car ces sommets sont adjacents les uns aux autres).
\end{example}

\begin{remark}
Notez que l'hypothèse selon laquelle le nombre chromatique est le nombre \emph{minimum} de couleurs nécessaires pour colorier un graphe est importante. En effet, sans cette contrainte de minimalité, on pourrait assigner une couleur à chaque sommet du graphe, ce qui n'est pas intéressant.
\end{remark}

Remarquez également qu'au vu de la définition de $\chi$, il est important de justifier que la quantité avancée est bien le nombre de couleurs minimum nécessaire. Une façon de le faire est de trouver, comme dans l'exemple ci-dessus, une partie du graphe qui ne peut pas être coloriée avec un nombre inférieur de couleurs.

\begin{detail}
Néanmoins, de telles parties «~interdites~» d'un graphe ne suffisent pas toujours : en effet, il existe des graphes possédant un ensemble de trois sommets tous connectés deux à deux\footnote{Un tel ensemble de sommets est appelé une \emph{clique} d'ordre 3.} et ne pouvant néanmoins pas être coloriés avec trois couleurs. Par exemple, le graphe de la figure~\ref{fig:w5} ne peut être colorié avec 3 couleurs. En effet, une fois une couleur attribué au sommet central, il faut alterner deux couleurs le long du chemin périphérique. Comme la longueur de ce chemin est impaire, une quatrième couleur sera nécessaire pour achever la coloration.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[_blackv] (c) at (0,0) {};
\foreach \i in {0,...,4}
{
	\node[_blackv] (v\i) at (\i*72:1) {};
	\draw (c) -- (v\i);
}
\foreach \i in {0,...,3}
{
	\pgfmathtruncatemacro{\next}{\i+1}
	\draw (v\i) -- (v\next);
}
\draw (v4) -- (v0);
\end{tikzpicture}
\caption{Un graphe ne pouvant être colorié avec 3 couleurs}
\label{fig:w5}
\end{center}
\end{figure}

De plus, à partir d'une coloration non optimale (qui n'utilise pas un nombre minimum de couleurs), il n'est pas toujours facile de la transformer en coloration optimale. Sur le graphe du milieu de la figure \ref{fig:colo}, par exemple, on a utilisé $4$ couleurs, ce qui n'est pas optimal. Toutefois, on ne peut pas se contenter de remplacer la couleur jaune de $v_5$ par la couleur rouge, bleue ou verte, car les sommets adjacents à $v_5$ sont coloriés dans ces couleurs.
\end{detail}

Notez qu'il n'existe à ce jour pas de technique \emph{rapide} permettant de calculer rapidement le nombre chromatique d'un graphe. De plus, les mathématiciens pensent qu'un tel algorithme n'existe tout simplement pas \cite{Garey79}. 

Il existe néanmoins certains résultats donnant des bornes sur le nombre chromatique, comme le théorème suivant, célèbre.

\begin{thmbox}{Théorème des 4 couleurs}{cols}\indext{Théorème des quatre couleurs}
Un graphe $G$ peut être représenté dans le plan tel que ses arêtes ne se croisent pas\footnote{Un tel graphe est appelé un graphe \emph{planaire}.\index[terminologie]{Graphe!planaire}} si et seulement si $\chi(G) \leqslant 4$.
\end{thmbox}

Ce théorème affirme donc, entre autre, que toute carte des provinces d'un pays ou des pays du monde peut être coloriée avec un maximum de quatre couleurs.

La preuve de ce théorème est excessivement complexe, et n'est pas vue ici entre autres pour cette raison. Notez que cette preuve a un sens historique, dans la mesure où c'est la première preuve assistée par ordinateur à avoir été acceptée par la communauté scientifique. Un ordinateur a en effet été utilisé pour énumérer des milliers de configurations, qui ont été ultérieurement analysées par des scientifiques.

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:graph-exsos-res}

\begin{exo}
Soit le graphe\footnote{Ce graphe est appelé le graphe de Petersen.} $G$ de la figure \ref{fig:petersen}. Déterminez
\begin{itemize}
\item l'ordre de $G$,
\item la taille de $G$,
\item si $G$ est connexe,
\item le diamètre de $G$,
%\item le nombre chromatique de $G$,
\item si $G$ possède un cycle ou un chemin eulérien.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {0, ..., 4}
{
	\pgfmathtruncatemacro{\angle}{90-72+\i*72}
	\pgfmathtruncatemacro{\label}{\i+1}
	\node[draw, _vertex] (v1\label) at (\angle:1.5) {$v_{1\label}$};
	\node[draw, _vertex] (v2\label) at (\angle:3) {$v_{2\label}$};
	\draw (v1\label) -- (v2\label);
}
\draw (v11) -- (v13) -- (v15) -- (v12) -- (v14) -- (v11);
\draw (v21) -- (v22) -- (v23) -- (v24) -- (v25) -- (v21);
\end{tikzpicture}
\caption{Le graphe de Petersen}
\label{fig:petersen}
\end{center}
\end{figure}

\begin{sol}
On remarque que $G$ est d'ordre $10$ et de taille $15$ car il possède respectivement $10$ sommets et $15$ arêtes.

Ce graphe est connexe, il est en effet possible de relier chaque paire de sommets entre eux par un chemin. 

On remarque que $D(G) = 2$, à l'aide de la matrice des distances de $G$ illustrée à la table \ref{tab:dist-petersen}. Comme cette matrice est symétrique à diagonale nulle (car $G$ est non orienté), on s'est ici contenté de ne représenter que la partie triangulaire supérieure de la matrice.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccccccccc|}
\cline{2-11}
\multicolumn{1}{c|}{} & $v_{11}$ & $v_{12}$ & $v_{13}$ & $v_{14}$ & $v_{15}$ & $v_{21}$ & $v_{22}$ & $v_{23}$ & $v_{24}$ & $v_{25}$\\
\hline
$v_{11}$ &  & 2 & 1 & 1 & 2 & 1 & 2 & 2 & 2 & 2 \\
$v_{12}$ &  &  & 2 & 1 & 1 & 2 & 1 & 2 & 2 & 2 \\
$v_{13}$ &  &  &  & 2 & 1 & 2 & 2 & 1 & 2 & 2 \\ 
$v_{14}$ &  &  &  &  & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 \\
$v_{15}$ &  &  &  &  &  & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 \\
$v_{21}$ &  &  &  &  &  &  & 1 & 2 & 2 & 1 \\
$v_{22}$ &  &  &  &  &  &  &  & 1 & 2 & 2 \\
$v_{23}$ &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 & 2 \\
$v_{24}$ &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 1 \\
$v_{25}$ &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matrice des distances du graphe de Petersen}
\label{tab:dist-petersen}
\end{center}
\end{table}

%Enfin, on a $\chi(G) = 3$. En effet, la figure \ref{fig:petersen-col} illustre une 3-coloration de $G$ (on a donc $\chi(G) \geqslant 3$), et il n'est pas possible de colorier $G$ avec $2$ couleurs. En effet, si l'on donne arbitrairement la couleur $1$ au sommet $v_{22}$, et donc en conséquence la couleur $2$ à $v_{23}$, $v_{12}$ et $v_{21}$, forçant ainsi la couleur $1$ aux sommets $v_{13}$ et $v_{11}$, il n'est pas possible d'assigner la couleur $1$ ou $2$ à $v_{14}$ et $v_{15}$.

%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\node[draw, _vertex,fill=blue!50] (v11) at (18:1.5) {$v_{11}$};
%\node[draw, _vertex,fill=blue!50] (v12) at (90:1.5) {$v_{12}$};
%\node[draw, _vertex,fill=red!60] (v13) at (162:1.5) {$v_{13}$};
%\node[draw, _vertex,fill=Green!80] (v14) at (234:1.5) {$v_{14}$};
%\node[draw, _vertex,fill=Green!80] (v15) at (302:1.5) {$v_{15}$};
%
%\node[draw, _vertex,fill=Green!80] (v21) at (18:3) {$v_{21}$};
%\node[draw, _vertex,fill=red!60] (v22) at (90:3) {$v_{22}$};
%\node[draw, _vertex,fill=blue!50] (v23) at (162:3) {$v_{23}$};
%\node[draw, _vertex,fill=red!60] (v24) at (234:3) {$v_{24}$};
%\node[draw, _vertex,fill=blue!50] (v25) at (302:3) {$v_{25}$};
%
%\foreach \i in {0, ..., 4}
%{
%	\pgfmathtruncatemacro{\label}{\i+1}
%	\draw (v1\label) -- (v2\label);
%}
%
%\draw (v11) -- (v13) -- (v15) -- (v12) -- (v14) -- (v11);
%\draw (v21) -- (v22) -- (v23) -- (v24) -- (v25) -- (v21);
%\end{tikzpicture}
%\caption{Une 3-coloration du graphe de Petersen}
%\label{fig:petersen-col}
%\end{center}
%\end{figure}

Ce graphe ne possède ni de chemin ni de cycle eulérien. En effet, les dix sommets de $G$ sont de degré impair.
\end{sol}

\begin{exo}
Même énoncé que précédemment avec le graphe $G=(V,E)$ d'ordre $5$ tel que 
\begin{equation}
\forall v_1, v_2 \in V, v_1 \neq v_2 \then \{v_1,v_2\} \in E.\label{eq:k5}
\end{equation}
\end{exo}

\begin{sol}
L'équation \eqref{eq:k5} dénote un graphe d'ordre $5$ tel que quel que soit la paire de sommets distincts considérés, il existe une arête entre ces deux sommets. 

On peut immédiatement conclure que
\begin{itemize}
\item $G$ est d'ordre $5$ et de taille $\frac{5 \times 4}{2} = 10$;
\item $G$ est connexe (car tous les sommets sont reliés deux à deux);
\item le diamètre de $G$ est de $1$, car il est possible de se rendre directement d'un sommet à n'importe quel autre en empruntant une unique arête;
\item $\chi(G) = 5$, car comme tous les sommets sont reliés entre eux par une arête, il n'est pas possible de colorier $G$ avec moins de $5$ couleurs;
\item $G$ est eulérien, car tous ses sommet sont de degré pair (degré égal à $4$).
\end{itemize}

Ces conclusions peuvent être vérifiés sur une représentation de $G$ à la figure~\ref{fig:k5}. Remarquons également que comme $G$ n'est pas planaire, il n'est pas possible de le dessiner avec $4$ couleurs.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\pgfmathtruncatemacro{\order}{5}

\foreach \i in {1, ..., \order}
{
	\pgfmathsetmacro{\angle}{90 - (360 / \order) + (\i - 1) * (360 / \order)}
	
	\node[_dot, draw] (v\i) at (\angle:1.5) {};
}

\pgfmathtruncatemacro{\orderminusone}{\order - 1}
\foreach \i in {1, ..., \orderminusone}
{
	\pgfmathtruncatemacro{\iplusone}{\i + 1}
	\foreach \j in {\iplusone, ..., \order}
	{
		\draw (v\i) -- (v\j);
	}
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Un graphe $G$}
\label{fig:k5}
\end{figure}

\end{sol}

%\begin{exo}
%Dessinez un graphe $G$ d'ordre $6$ tel que $D(G) = 2$ et $\chi(G) = 2$.
%\end{exo}
%
%\begin{sol}
%Le graphe d'ordre $6$ de la figure \ref{fig:bipartite} répond aux caractéristiques. 
%
%On remarque que les sommets du haut du graphe ne sont pas adjacents entre eux, on peut donc leur assigner la même couleur. Avec un argument similaire pour les sommets du bas, on en conclut que $\chi(G) = 2$.
%
%Par ailleurs, tous les sommets du haut du graphe sont adjacents deux à deux à un sommet du bas du graphe. De plus, pour relier un sommet d'un côté du graphe à un sommet du même côté, il faut recourir à un chemin de longueur $2$. Dès lors, on a $D(G) = 2$.
%\end{sol}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[rotate=90]
%\foreach \i in {1, 2, 3}
%{
%	\foreach \j in {1, 2}
%	{
%		\node[draw,_dot] (v\j\i) at (\j,\i) {};
%	}
%}
%\foreach \i in {1, 2, 3}
%{
%	\foreach \j in {1, 2, 3}
%	{
%		\draw (v1\j) -- (v2\i);	
%	}
%}
%\end{tikzpicture}
%\caption{Un $G$ d'ordre $6$ tel que $D(G) = 2$ et $\chi(G) = 2$}
%\label{fig:bipartite}
%\end{center}
%\end{figure}

\begin{exo}
Considérez une maison dont un plan simplifié est illustré à la figure~\ref{fig:plan}. Les pièces de cette maison sont délimitées par des murs (les lignes), les trous désignent les portes. Est-il possible de promener le chien de la famille en passant une unique fois par chaque porte ? Est-ce possible si l'on impose de revenir à la pièce de départ ?
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw (0,0) -- (18, 0);
\draw (3,0) -- (3,2);
\draw (8.5,0) -- (8.5, 2);
\draw (18, 0) -- (18, 12);
\draw (0,12) -- (18,12);
\draw (0, 0) -- (0, 12);
\draw (0, 5) -- (1, 5);
\draw (2, 5) -- (3.5, 5);
\draw (3,8) -- (3,3);
\draw (4.5,5) -- (6,5);
\draw (7,5) -- (9,5);
\draw (8.5,10) -- (8.5, 3);
\draw (10, 5) -- (16, 5);
\draw (17,5) -- (18,5);
\draw (15,5) -- (15,6.5);
\draw (15,7.5) -- (15,9.5);
\draw (15,10.5) -- (15, 12);
\draw (11,5) -- (11,6.5);
\draw (11,7.5) -- (11,9.5);
\draw (11,10.5) -- (11,12);
\draw (11,8.5) -- (15,8.5);
\draw (3,9) -- (3,12);
\draw (5,5) -- (5,8);
\draw (5,9) -- (5,10);
\draw (5,10) -- (8.5,10);
\node at (13, 2.5) {Salon};
\node[rotate=45] at (6, 2.5) {Salle à manger};
\node at (13,7) {Chambre};
\node at (13,10) {Chambre};
\node at (6.75,11) {Couloir};
\node at (6.75,7.5) {Cuisine};
\node[rotate=90] at (16.5,8.5) {Salle de bain};
\node[rotate=90] at (1.5,2.5) {Véranda};
\node[rotate=90] at (1.5,8.5) {Terrasse};
\end{tikzpicture}
\caption{Plan d'une maison}
\label{fig:plan}
\end{center}
\end{figure}

\begin{sol}
Pour des raisons de présentation, associons les étiquettes suivantes aux pièces de la maison :
\begin{itemize}
\item $1$ : véranda,
\item $2$ : terrasse,
\item $3$ : salle à manger,
\item $4$ : couloir,
\item $5$ : cuisine,
\item $6$ : salon,
\item $7$ : chambre inférieure,
\item $8$ : chambre supérieure,
\item $9$ : salle de bain.\\
\end{itemize}

On peut modéliser la maison sous forme de graphe en associant un sommet à chaque pièce, et en reliant deux sommets par une arête si les pièces sous-jacentes sont séparées par une porte. Un tel graphe est illustré à la figure \ref{fig:gr-model}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\node[draw, _vertex] (v1) at (0,0) {$1$};
\node[draw, _vertex] (v2) at (0,1) {$2$};
\node[draw, _vertex] (v3) at (1,0) {$3$};
\node[draw, _vertex] (v4) at (0.5,2) {$4$};
\node[draw, _vertex] (v5) at (1,1) {$5$};
\node[draw, _vertex] (v6) at (2,0) {$6$};
\node[draw, _vertex] (v7) at (2,1) {$7$};
\node[draw, _vertex] (v8) at (2,2) {$8$};
\node[draw, _vertex] (v9) at (3,1.5) {$9$};
\draw (v6) -- (v3) -- (v1) -- (v2) -- (v4) -- (v5) -- (v3) -- (v4) -- (v6) -- (v9) -- (v7) -- (v4) -- (v8) -- (v9);
\end{tikzpicture}
\caption{Modélisation de la maison sous forme de graphe}
\label{fig:gr-model}
\end{center}
\end{figure}

Promener le chien en passant une unique fois par chaque porte correspond à trouver un chemin eulérien dans le graphe de la figure \ref{fig:gr-model}. On remarque que comme le nombre de sommets impair de ce graphe est $2$ (pour le salon et la salle de bains), qu'un tel chemin existe (théorème d'Euler). Par exemple, le chemin
\begin{equation*}
6 \rightarrow 3 \rightarrow 1 \rightarrow  2 \rightarrow  4 \rightarrow 5 \rightarrow  3 \rightarrow 4 \rightarrow 6 \rightarrow 9 \rightarrow 7 \rightarrow 4 \rightarrow 8 \rightarrow 9
\end{equation*}
est eulérien. 

On remarque qu'un circuit eulérien n'existe pas, en effet, certains sommets sont de degré impair (cf. argument précédent). Il n'est donc pas possible de promener le chien de la famille en passant une unique fois par chacune des portes et en revenant à son point de départ.
\end{sol}

\begin{exo}
Un ingénieur employé par un petit village de montagne souhaite analyser les performances du réseau de distribution d'eau communal, divisé en $6$ sites. Le coût du transport local de l'eau entre chaque site est défini à la table \ref{tab:water}. Quels sont les sites entre lesquels le transport de l'eau est le plus cher, sachant que l'ingénieur tente de travailler aux coûts les plus faibles ?

\begin{table}[!htp] %Erasme Palais Botanique ULB Atomium Cinquantenaire
\begin{center}
%\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\begin{tabular}{|c|c||c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c||}{Connexion} & \multirow{2}{*}{Prix}\\
\cline{1-2}
Site 1 & Site 2 & \\
\hline
Hôtel de ville & Café & 12\\
Hôtel de ville & Salle des fêtes & 16\\
Café & Hôtel de ville & 14\\
Café & Salle des fêtes & 22\\
Café & Magasin & 46\\
Café & Restaurant & 22\\
Salle des fêtes & Café & 16\\
Salle des fêtes & Restaurant & 19\\
Magasin & Café & 15\\
Magasin & Restaurant & 40\\
Restaurant & Église & 12\\
Église & Magasin & 22\\
Église & Restaurant & 27\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Coût de transport local d'eau dans un village}
\label{tab:water}
\end{center}
\end{table}
\end{exo}

\begin{sol}
Modélisons la situation décrite à l'aide d'un graphe. Les sites seront modélisés par les sommets, et on reliera un sommet $u$ à un sommet $v$ par un arc si il est possible de transporter de l'eau de $u$ à $v$. On remarque au vu des définitions de la table \ref{tab:water} que ce graphe \emph{doit} être dirigé. En effet, s'il est par exemple possible de transporter de l'eau de l'hôtel de ville à la salle des fêtes, il n'y a pas de canalisation pour le transfert inverse. Par ailleurs, même si la ville dispose de canalisation pour transporter de l'eau dans les deux sens entre deux sites, ce transport n'est pas effectué au même coût. On imagine par exemple la nécessité de pompes pour transporter de l'eau en haut d'une colline, alors que dans l'autre sens, la gravité fait son œuvre gratuitement. On obtient ainsi le graphe de la figure \ref{fig:exo-water}, pondéré par le coût du transport de l'eau. Sur ce graphe, on a abrégé le nom des sites avec la première lettre de leur nom.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\subfigure[Graphe du réseau]{\begin{tikzpicture}
\node[_vertex, draw] (v1) at (-3,0) {\small $H$};
\node[_vertex, draw] (v2) at (-1,1) {\small $C$};
\node[_vertex, draw] (v3) at (-1,-1) {\small $S$};
\node[_vertex, draw] (v4) at (1,1) {\small $M$};
\node[_vertex, draw] (v5) at (1,-1) {\small $R$};
\node[_vertex, draw] (v6) at (3,0) {\small $E$};

\draw[_arc] (v1) to[bend left=20] (v2); % node[midway, below, sloped] {12}; %shit doesn' work
\node at (-2.2,0.9) {\scriptsize $12$};
\draw[_arc] (v1) -- (v3) node[midway, below] {\scriptsize $16$};
\draw[_arc] (v2) to[bend left=20] (v1); % node[midway, below] {14};
\node at (-1.8,0.1) {\scriptsize $14$};
\draw[_arc] (v2) to[bend left=20] (v3); % node[midway, below] {14};
\node at (-1.4,0) {\scriptsize $16$};
\draw[_arc] (v2) to[bend left=20] (v4); % node[midway, below] {14};
\node at (0,1.4) {\scriptsize $46$};
\draw[_arc] (v2) -- (v5) node[midway, below] {\scriptsize $22$};
\draw[_arc] (v3) to[bend left=20] (v2); % node[midway, below] {14};
\node at (-0.6,0) {\scriptsize $22$};
\draw[_arc] (v3) -- (v5) node[midway, below] {\scriptsize $19$};
\draw[_arc] (v4) to[bend left=20] (v2); % node[midway, below] {14};
\node at (0,0.6) {\scriptsize $15$};
\draw[_arc] (v4) -- (v5) node[midway, left] {\scriptsize $40$};
\draw[_arc] (v5) to[bend left=20] (v6); % node[midway, below] {14};
\node at (2.2,-0.9) {\scriptsize $27$};
\draw[_arc] (v6) -- (v4) node[midway, above] {\scriptsize $22$};
\draw[_arc] (v6) to[bend left=20] (v5); % node[midway, below] {14};
\node at (1.9,-0.1) {\scriptsize $12$};
\end{tikzpicture}}\end{minipage}\begin{minipage}{.5\textwidth}
\subfigure[Matrice des distances]{\begin{tabular}{|c|cccccc|}
\cline{2-7}
\multicolumn{1}{c|}{} & H & C & S & M & R & E\\
\hline
H & 0 & 12 & 16 & 58 & 34 & 46\\
C & 14 & 0 & 22 & 46 & 22 & 34\\
S & 30 & 16 & 0 & 53 & 19 & 31\\
M & 29 & 15 & 37 & 0 & 37 & 49\\
R & 63 & 49 & \fbox{71} & 34 & 0 & 12\\
E & 51 & 37 & 59 & 22 & 27 & 0\\
\hline
\end{tabular}}\end{minipage}
\caption{Modélisation du réseau distribution d'eau d'un village}
\label{fig:exo-water}
\end{center}
\end{figure}

On doit chercher les deux sites entres lesquels le coût de transport d'eau est le plus élevé, sachant qu'on considère que les transports sont effectués optimalement. Ceci correspond à chercher le diamètre du graphe de la figure \ref{fig:exo-water} : on cherche la plus longue distance, c'est-à-dire le plus long plus court chemin du graphe.

Construisons la matrice des distances de ce graphe. Cette matrice est illustrée à la figure \ref{fig:exo-water}. On remarque avant tout que cette matrice n'est pas symétrique. En effet, le graphe est dirigé. Ainsi, il est par exemple plus cher de transporter de l'eau du café à la salle des fêtes que l'inverse.

Sur cette matrice, on remarque entre autre que le diamètre du graphe est de $71$ atteint du restaurant à la salle des fêtes. ce sont donc les deux sites entre lesquels le transport de l'eau est le plus cher.
\end{sol}

\begin{exo}
Panique à l'aéroport de Zaventem ! Les distances de sécurité des avions en approche ou qui viennent de décoller ne sont pas respectées. L'ordinateur de la tour de contrôle affiche la carte illustrée à la figure \ref{fig:planes}. Les distances de sécurité que doivent respecter chaque avion sont dessinées en pointillés. La procédure standard de sécurisation impose à deux avions trop proches de voler à des altitudes différentes. 

Combien de niveaux d'altitudes différents la tour de contrôle doit-elle imposer aux avions aux alentours de l'aéroport, au moment où la carte de la figure \ref{fig:planes} est affichée ? 
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\node[rotate=90] (v1) at (2,0) {\Plane};
\node[rotate=60] (v2) at (120:2) {\Plane};
\node (v3) at (240:2) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v1) circle (2.2);
\draw[style=dotted] (v2) circle (2.2);
\draw[style=dotted] (v3) circle (2.2);
\node[rotate=-30] (v4) at (3.5,0) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v4) circle (4);
\node[rotate=180] (v5) at (-4,1.25) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v5) circle (1.5);
\node[rotate=-60] (v6) at (-4,-1.25) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v6) circle (1.5);
\node (v7) at (1,4.5) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v7) circle (2);
\node[rotate=120] (v8) at (120:5) {\Plane};
\draw[style=dotted] (v8) circle (1.25);
\end{tikzpicture}
\caption{Avions aux alentours de l'aéroport de Zaventem}
\label{fig:planes}
\end{center}
\end{figure}

\begin{sol}
Modélisons la situation de la figure \ref{fig:planes} par un graphe. Les avions seront les sommets du graphe, et deux sommets sont reliés par une arête si et seulement si les cercles correspondant aux distances de sécurité des avions considérés s'intersectent. Autrement dit, deux sommets sont reliés par une arête si les avions peuvent s'accrocher, c'est-à-dire s'ils doivent être affectés à des altitudes différentes. 

On cherche à colorier les sommets du graphe : une couleur correspond à un niveau d'altitude. En effet, deux sommets avec des couleurs identiques étant non adjacents, les avions correspondants sont assignés à des altitudes différentes. Calculer le nombre minimum de niveaux d'altitude à assigner aux avions revient donc à calculer le nombre chromatique de ce graphe. 

On obtient ainsi le graphe de la figure \ref{fig:gr-planes}. On remarque que sur cette figure, il est impossible de colorier le graphe avec moins de $4$ couleurs, à cause des sommets $p_3$, $p_4$, $p_7$ et $p_8$ qui sont tous adjacents deux à deux. De plus, il est possible de colorier le graphe avec $4$ couleurs, comme illustré. On a donc $\chi(G) = 4$.

Ainsi, on a besoin d'assigner quatre niveaux d'altitude pour l'ensemble des avions : un par couleur.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2.2]
\node[draw,_vertex,fill=red] (p1) at (0,0) {$p_1$};
\node[draw,_vertex,fill=blue!40] (p2) at (0,1) {$p_2$};
\node[draw,_vertex,fill=red] (p3) at (1,1) {$p_3$};
\node[draw,_vertex,fill=blue!40] (p4) at (1,0) {$p_4$};
\node[draw,_vertex,fill=Green!80] (p5) at (0.5,1.866) {$p_5$};
\node[draw,_vertex,fill=blue!40] (p6) at (1.5,1.866) {$p_6$};
\node[draw,_vertex,fill=Green!80] (p7) at (2,1) {$p_7$};
\node[draw,_vertex,fill=Dandelion] (p8) at (2,0) {$p_8$};
\draw (p1) -- (p2);
\draw (p1) -- (p4);
\draw (p2) -- (p3);
%\draw (p2) -- (p5);
\draw (p3) -- (p4);
\draw (p3) -- (p5);
\draw (p3) -- (p8);
\draw (p3) -- (p6);
\draw (p3) -- (p7);
\draw (p4) -- (p7);
\draw (p4) -- (p8);
\draw (p6) -- (p7);
\draw (p7) -- (p8);
\end{tikzpicture}
\caption{Modélisation en graphe de la figure \ref{fig:planes}}
\label{fig:gr-planes}
\end{center}
\end{figure}
\end{sol}

%TODO: exo de plus courts chemins avec la chèvre et la barque (ouais, je sais, c'est précis comme info :) )

%\begin{exo}
%Déterminez si les deux graphes $G$ et $H$ illustrés à la figure \ref{fig:iso-exo} sont isomorphes ou non.
%\end{exo}
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\subfigure[$G$]{
%\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
%\foreach \i in {1, ..., 5}
%{
%	\pgfmathsetmacro{\angle}{18 + (\i - 1) * 72}
%	\node[draw, _vertex] (v\i) at (\angle:1) {$\i$};
%}
%\draw (v5) -- (v2) -- (v4) -- (v5) -- (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4);
%\end{tikzpicture}
%}\hspace{0.5cm}
%\subfigure[$H$]{
%\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
%\foreach \i/\j in {1/e, 2/a, 3/b, 4/c, 5/d}
%{
%	\pgfmathsetmacro{\angle}{198 + mod(\i, 5) * 72}
%	\node[draw, _vertex] (v\i) at (\angle:1) {$\j$};
%}
%\draw (v2) -- (v1) -- (v5) -- (v2) -- (v4) -- (v1) -- (v3) -- (v5);
%\end{tikzpicture}}
%\caption{Deux graphes potentiellement isomorphes}
%\label{fig:iso-exo}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{sol}
%Avant toute chose, remarquons que
%\begin{itemize}
%\item les deux graphes sont d'ordre $5$ et de taille $7$,
%\item ils ont les mêmes séquences de degrés : $4, 3, 3, 2, 2$.\\
%\end{itemize}
%
%On ne peut donc pas trancher rapidement pour affirmer que les deux graphes ne sont pas isomorphes. Dès lors, tentons de construire un isomorphisme $f$.
%
%Comme chaque graphe comporte un unique sommet de degré $4$, si les graphes sont isomorphes, ces sommets doivent être images l'un de l'autre. Posons donc $f(2) = e$. 
%
%Construisons la suite de l'isomorphisme à partir des voisins de $2$. On remarque que $2$ a deux voisins de degré $2$, respectivement $1$ et $3$. De la même manière, $a$ possède deux voisins de degré $2$, respectivement $b$ et $c$. Posons au hasard\footnote{Si ça ne fonctionne pas dans la suite du raisonnement, il faudra inverser ce choix.} $f(1)=b$ et $f(3)=c$. 
%
%Continuons à construire l'isomorphisme à partir des voisins des sommets précédemment sélectionnés, c'est-à-dire $1$ et $3$. Ces sommets ont deux voisins adjacents, respectivement $4$ et $5$. Par chance, on remarque également que $c$ et $d$ (les images de $1$ et $3$) ont également deux voisins adjacents, respectivement $b$ et $e$. Comme $1$ est adjacent à $5$ et et $3$ est adjacent à $b$, on 
%$f(4) = b$ et $f(5)=e$.
%
%En résumé, on a :
%\begin{center}
%\begin{tabular}{l}
%$f(1)= c,$ \\
%$f(2)= a$\\ 
%$f(3)= d,$\\
%$f(4)= b,$\\
%$f(5)= e$\\
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%On peut par ailleurs vérifier que $f$ est bien un isomorphisme de $G$ à $H$ avec la définition \ref{def:iso}.
%\end{sol}

\begin{exo}
Considérez les cours que doivent suivre les groupes A à F illustrés à la table \ref{tab:cours}. Par exemple, on remarque que le groupe A doit suivre «~ système~» et «~ réseau~», alors que le groupe C doit suivre à la fois système, java et analyse.
\begin{enumerate}
\item Modélisez la situation illustrée à la table \ref{tab:cours} à l'aide d'un graphe.
\item Que vaut $\chi$ sur ce graphe ?
\item Tous ces cours de chacun 2h peuvent-ils être organisés au sein d'une journée de 8h, sachant que le professeur qui donne Java donne également le cours d'analyse, et que les classes ne peuvent accueillir qu'un groupe à la fois ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c}
				  & \textbf{Système} & \textbf{Math} & \textbf{Java} & \textbf{Analyse} & \textbf{Réseau}\\
				  \hline
\textbf{Groupe A} & X &   &   &   & X \\
\textbf{Groupe B} &   & X & X & X &   \\
\textbf{Groupe C} & X &   & X & X &   \\
\textbf{Groupe D} &   & X & X &   & X \\
\textbf{Groupe E} & X &   &   &   & X \\
\textbf{Groupe F} &   & X &   &   &   \\
\end{tabular}
\caption{Cours à dispenser à différents groupes}
\label{tab:cours}
\end{center}
\end{table}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item On remarque, au vu des contraintes ci-dessus, que
	\begin{itemize}
	\item un groupe ne peut pas suivre deux cours différents en même temps,
	\item un cours ne peut pas être donné à plusieurs groupes en même temps,
	\item un professeur ne peut pas donner plus d'un cours à la fois.\\
	\end{itemize}
	
Modélisons cette situation à l'aide d'un graphe. Les sommets seront des couples «~ (Groupe, Cours)~». Deux sommets adjacents signifieront que les cours sous-jacents ne peuvent être donnés en même temps aux groupes concernés. Une coloration des sommets d'un tel graphe listera donc les cours qui peuvent être donnés en même temps et à quels groupes. En l'occurrence, les cours de deux sommets ayant la même couleur peuvent être donnés en même temps.

Modélisons donc chaque couple «~ (Groupe, Cours)~» du tableau par un sommet. Un sommet $(g_1, c_1)$ est adjacent à un sommet $(g_2, c_2)$ si $g_1 = g_2$ ou si $c_1 = c_2$. Ainsi, lors du calcul du nombre chromatique, deux sommets ayant un groupe ou un cours commun ne pourront se voir assigner la même couleur, et donc ne pourront se donner en même temps. De la même manière, si les cours de deux sommets sont donnés par un même professeur, il faut également les joindre par une arête afin que les cours ne puissent être donnés en même temps.

Ceci donne donc le graphe illustré à la figure \ref{subfig:gr-cours}. Sur cette figure, on a respecté la disposition des sommets similairement à leur place au sein de la table \ref{tab:cours}, pour des raisons de clarté.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Modélisation en graphe]{\label{subfig:gr-cours}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,_dot] (v11) at (0,5) {};
\node[draw,_dot] (v12) at (4,5) {};
\node[draw,_dot] (v21) at (1,4) {};
\node[draw,_dot] (v22) at (2,4) {};
\node[draw,_dot] (v23) at (3,4) {};
\node[draw,_dot] (v31) at (0,3) {};
\node[draw,_dot] (v32) at (2,3) {};
\node[draw,_dot] (v33) at (3,3) {};
\node[draw,_dot] (v41) at (1,2) {};
\node[draw,_dot] (v42) at (2,2) {};
\node[draw,_dot] (v43) at (4,2) {};
\node[draw,_dot] (v51) at (0,1) {};
\node[draw,_dot] (v52) at (4,1) {};
\node[draw,_dot] (v61) at (1,0) {};

%line edges
\draw (v11) -- (v12);
\draw (v21) -- (v22) -- (v23);
\draw (v21) to[bend right] (v23);
\draw (v31) -- (v32) -- (v33);
\draw (v31) to[bend right] (v33);
\draw (v41) -- (v42) -- (v43);
\draw (v41) to[bend right] (v43);
\draw (v51) -- (v52);

%col edges
\draw (v11) -- (v31) -- (v51);
\draw (v11) to[bend right] (v51);
\draw (v21) -- (v41) -- (v61);
\draw (v21) to[bend right] (v61);
\draw (v22) -- (v32) -- (v42);
\draw (v22) to[bend right] (v42);
%\draw (v23) -- (v33) -- (v52);
\draw (v23) -- (v33);
%\draw (v23) to[bend right] (v52);
\draw (v12) -- (v43) -- (v52);
\draw (v12) to[bend right] (v52);

%teacher edges
\draw (v22) -- (v33);
\draw (v32) -- (v23);
\draw (v42) -- (v23);
\draw (v42) -- (v33);
\end{tikzpicture}
}
\hfill
\subfigure[Coloration de graphe]{\label{subfig:gr-cours-iso}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,_dot,fill=black] (v11) at (0,5) {};
\node[draw,_dot,fill=yellow] (v12) at (4,5) {};
\node[draw,_dot,fill=blue] (v21) at (1,4) {};
\node[draw,_dot,fill=red] (v22) at (2,4) {};
\node[draw,_dot,fill=green] (v23) at (3,4) {};
\node[draw,_dot,fill=red] (v31) at (0,3) {};
\node[draw,_dot,fill=blue] (v32) at (2,3) {};
\node[draw,_dot,fill=yellow] (v33) at (3,3) {};
\node[draw,_dot,fill=red] (v41) at (1,2) {};
\node[draw,_dot,fill=black] (v42) at (2,2) {};
\node[draw,_dot,fill=blue] (v43) at (4,2) {};
\node[draw,_dot,fill=blue] (v51) at (0,1) {};
\node[draw,_dot,fill=red] (v52) at (4,1) {};
\node[draw,_dot,fill=black] (v61) at (1,0) {};

%line edges
\draw (v11) -- (v12);
\draw (v21) -- (v22) -- (v23);
\draw (v21) to[bend right] (v23);
\draw (v31) -- (v32) -- (v33);
\draw (v31) to[bend right] (v33);
\draw (v41) -- (v42) -- (v43);
\draw (v41) to[bend right] (v43);
\draw (v51) -- (v52);

%col edges
\draw (v11) -- (v31) -- (v51);
\draw (v11) to[bend right] (v51);
\draw (v21) -- (v41) -- (v61);
\draw (v21) to[bend right] (v61);
\draw (v22) -- (v32) -- (v42);
\draw (v22) to[bend right] (v42);
%\draw (v23) -- (v33) -- (v52);
\draw (v23) -- (v33);
%\draw (v23) to[bend right] (v52);
\draw (v12) -- (v43) -- (v52);
\draw (v12) to[bend right] (v52);

%teacher edges
\draw (v22) -- (v33);
\draw (v32) -- (v23);
\draw (v42) -- (v23);
\draw (v42) -- (v33);

%red stuff
\draw[rounded corners=3mm, red, line width=1.5pt] (1.75,4.5) -- (3.25,4.5) -- (3.25, 2.5) -- (1.75, 1.5) -- cycle;
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\caption{Le graphe correspondant aux contraintes de cours}
\end{figure}

\item On a $\chi(G) = 5$. En effet, la figure \ref{subfig:gr-cours-iso} illustre une coloration à 5 couleurs. De plus, il n'est pas possible de colorier ce graphe avec moins de $5$ couleurs, car les $5$ sommets entourés en rouge sur cette figure sont complètement adjacents entre eux, et nécessitent donc $5$ couleurs différentes pour une coloration.

\item Comme la question est de savoir si ces cours de 2h chacun peuvent être organisés au sein d'une seule journée de 8h, il faut savoir s'il est possible de colorier ce graphe avec $4$ couleurs. Si c'est possible, alors, chaque sommet ayant la même couleur peut être organisé en même temps.

Or, on remarque que $5$ sommets sont complètement adjacents entre eux, comme illustré en rouge à la figure \ref{subfig:gr-cours-iso}. Ces $5$ sommets nécessitent à eux seuls $5$ couleurs pour être coloriés.

Donc, il n'est pas possible de donner ces cours sur une seule journée.
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{detail}
%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "syllabus"
%%% End:
